{"topics":{"1cd5ba9aa3644fa831670b85ae5dc72e":{"title":"Politik"}},"debates":{"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5":{"title":"Die AfD - gekommen, um zu bleiben? ","teaser":"Wird der Rechtspopulismus sich auch in Deutschland auf Dauer etablieren? Folgt das Land damit einem Trend, der sich in vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern schon l\u00e4nger abgezeichnet hat? In den Umfragen erlebt die Alternative f\u00fcr Deutschland (AfD) zurzeit einen H\u00f6henflug. Liegt das nur an den Debatten um die Fl\u00fcchtlingspolitik? Oder f\u00fcllt die Partei einen Raum im Parteienspektrum, den die etablierten Parteien ohnehin schon l\u00e4nger frei gemacht haben? Schaden der AfD die Vorw\u00fcrfe, rechtsextrem zu sein - oder k\u00fcmmert das ihre potenziellen W\u00e4hler nicht? Ist sie also gekommen, um zu bleiben? Unsere Debattenteilnehmer blicken auf den momentanen Erfolg der Partei aus verschiedenen Perspektiven. Generell \u00fcberwiegt die Skepsis, was eine Etablierung der AfD betrifft. Viel aber wird aus ihrer Sicht davon abh\u00e4ngen, wie die Debatte um die Migrationspolitik in den kommenden Monaten verl\u00e4uft.","published":{"date":"2016-01-29 15:47:12","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"topic":"1cd5ba9aa3644fa831670b85ae5dc72e"}},"articles":{"67ab7afb48c024eb816894d0fbffc5c1":{"headline":"Die AfD kann nicht die Alternative sein","subheadline":"Die Afd ist keine Partei der Mitte","teaser":"Die AfD gibt sich nach dem Parteitag gem\u00e4\u00dfigter und als Partei des kleinen Mannes. Die Agenda der Partei aber zeigt, dass die AfD nicht daran interessiert ist, die L\u00fccken zu f\u00fcllen, die die Volksparteien hinterlassen haben.&nbsp;","text":"<p>In den zwei gro\u00dfen politischen Krisen dieser Legislaturperiode, der \u201eGriechenland-\/Euro-Rettung\u201c und der \u201eFl\u00fcchtlingskrise\u201c, hatte die gro\u00dfe Koalition jeweils die Mehrheit des Volkes gegen sich und im Bundestag nahezu 100%-Mehrheiten. Die Linke hat zwar gegen die Zuwendungen an Griechenland gestimmt, aber nur, weil sie diese gern weitgehend auflagenfrei gesehen h\u00e4tte. Alle im Bundestag vertretenen Parteien waren f\u00fcr die Griechenland-Hilfe und f\u00fcr die Aufnahme von Migranten ohne Obergrenze. <a href=\"http:\/\/www.tagesspiegel.de\/politik\/schwache-opposition-die-grosse-koalition-macht-die-afd-stark\/13336468.html\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">Die Opposition gegen beide Projekte war fast vollst\u00e4ndig au\u00dferparlamentarisch<\/a>. Angela Merkel hat unser Land gespalten, und die Parlamentsparteien haben mitgemacht. Politische Klasse und Volk sind weiter auseinander als je zuvor in der bundesdeutschen Geschichte.<\/p><h3 data-id=\"906e10189158d1da1d16de41ccacb28b\" class=\"dp-thesis\">Die politische Mitte ist verwaist. Die Merkel\/Tauber-Union hat sie ger\u00e4umt<\/h3><p><a href=\"http:\/\/www.spiegel.de\/politik\/deutschland\/wie-deutschland-seine-politische-mitte-verliert-kommentar-a-1067438.html\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">Die politische Mitte ist verwaist<\/a>. Die Merkel\/Tauber-Union hat sie ger\u00e4umt. Die SPD hatte sich schon vor langer Zeit von der Mitte verabschiedet. Anfang der Siebziger war sie noch eine Volkspartei, mit \u00fcber einer Million Mitgliedern und Stimmanteilen von 40 \u2013 45 %. Heute liegt sie um 20 %, bei deutlich geringerer Wahlbeteiligung. Der W\u00e4hlerzuspruch hat sich also fast gedrittelt, die Zahl der Mitglieder mehr als halbiert. Ihre urspr\u00fcnglichen Stammw\u00e4hler, die sogenannten kleinen Leute, waren der SPD irgendwann peinlich, und die haben das gemerkt und sind weggeblieben.<\/p><h3 data-id=\"52d69026b208c063472cfe3761214bd0\" class=\"dp-thesis\">Die AfD f\u00fcllt die L\u00fccke in der Mitte nicht<\/h3><p><a href=\"http:\/\/www.stuttgarter-nachrichten.de\/inhalt.interview-mit-afd-bundesvize-gauland-die-afd-will-als-partei-der-kleinen-leute-punkten.d2de857d-dda2-416a-8a35-42d940099c63.html\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">Jetzt ist die AfD die Partei der kleinen Leute<\/a>, sagt ihr stellvertretender Vorsitzender Alexander Gauland. Er rechnet sich dieser Gruppe von Menschen selbst nat\u00fcrlich nicht zu, aber er sagt den kleinen Leuten gern, wo es lang geht. Erschreckend viele glauben ihm offenbar.<\/p><p>Aber viele AfD-W\u00e4hler haben ihren zuvor bevorzugten Parteien nur Denkzettel verpassen wollen. Nat\u00fcrlich sind die zahlreichen ehemaligen CDU-, SPD- und selbst Linke-W\u00e4hler, die z. B. in Sachsen-Anhalt im M\u00e4rz der AfD ihre Stimme gegeben haben, nicht alle auf einmal \u00fcberzeugte Rechte geworden.<\/p><p>Denn die AfD, das ist allersp\u00e4testens seit ihrem Programmparteitag klar, f\u00fcllt die L\u00fccke in der politischen Mitte nicht. Sie m\u00f6chte zwar nun, trotz erkennbarer N\u00e4he zu Putins Ru\u00dfland, doch nicht aus der NATO austreten, aber die Truppen der B\u00fcndnispartner sollen aus Deutschland verschwinden.&nbsp;Auch m\u00fcsse der liberale Rechtsstaat ertragen, dass B\u00fcrger legal Waffen erwerben und besitzen, lesen wir. Die AfD ist erkennbar nicht die Alternative f\u00fcr entt\u00e4uschte W\u00e4hler der Volksparteien.<\/p><p>Sehen wir uns zur Verdeutlichung die Diskussionen und Entscheidungen der AfD zum momentan alles dominierenden Themenkomplex Migration an -&nbsp;auch weil der Umgang mit Minderheiten der Lackmustest f\u00fcr die Demokratie ist.<\/p><h3 data-id=\"353c0075b99c175e4582eee074bb7187\" class=\"dp-thesis\">Die AfD will keinen Dialog zum Thema Migration f\u00fchren<\/h3><p>Die AfD will f\u00fcr Moscheen nicht allgemeine Bauvorschriften gelten lassen, sondern einschr\u00e4nkende Sondervorschriften, h\u00e4lt einen aufgekl\u00e4rten Islam weder f\u00fcr realistisch noch f\u00fcr w\u00fcnschenswert. Ein Delegierter, der empfahl, mit Islam-Vertretern ins Gespr\u00e4ch zu kommen, wurde niedergebr\u00fcllt. Verst\u00e4ndigung, Gespr\u00e4che sind unerw\u00fcnscht.<\/p><p>\"Der Islam geh\u00f6rt nicht zu Deutschland\" ist die zentrale These. Aber: \"Wir meinen nicht, alle Muslime auszuweisen\", erkl\u00e4rte Beatrix von Storch dazu. Also nicht alle. Das soll vermutlich einschr\u00e4nkend, beruhigend wirken.<\/p><p>Am ersten Tag gab es den Beschluss, dass Einwanderung generell problematisch, \u201eEinwanderung, insbesondere aus fremden Kulturbereichen\" aber&nbsp;grunds\u00e4tzlich abzulehnen sei, der am folgenden Tag kassiert wurde, weil die Parteif\u00fchrung ihn als nicht f\u00f6rderlich ansah. Auch die Forderung f\u00fchrender AfD-Politiker, den <a href=\"http:\/\/www.rbb-online.de\/politik\/beitrag\/2016\/04\/afd-von-storch-gauland-islam-nicht-mit-grundgesetz-vereinbar.html\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">Islam insgesamt als mit dem Grundgesetz unvereinbar <\/a>zu brandmarken, fand letztlich keinen Eingang ins Programm, aber doch viele Bef\u00fcrworter. Zahlreiche radikale Antr\u00e4ge zum Programmpunkt Migration\/Islam wurden auf dem Parteitag oder im Vorfeld wegmoderiert. Was letztlich Programm wurde, ist klar genug.<\/p><h3 data-id=\"75678fabf90c1aaa0d55c71a44c643cf\" class=\"dp-thesis\">Die AfD hat sich in Teilen zu einer rechtsradikalen Partei entwickelt<\/h3><p>Um die felsenfeste Verankerung der AfD am ganz rechten Rand unmissverst\u00e4ndlich klarzustellen, gab der nordrhein-westf\u00e4lische Landesvorsitzende und AfD-Europaabgeordnete Marcus Pretzell <a href=\"http:\/\/www.tagesspiegel.de\/politik\/afd-bundesparteitag-marcus-pretzell-schliesst-sich-fraktion-von-front-national-und-fpoe-an\/13525280.html\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">auf dem Parteitag seinen Wechsel in die vom franz\u00f6sischen Front National dominierte Fraktion ENF bekannt,<\/a> nachdem er, wie auch Beatrix von Storch, die Fraktion der Europ\u00e4ischen Konservativen und Reformer (EKR) im EU-Parlament verlassen musste. Von den urspr\u00fcnglich sieben AfD-Abgeordneten im Europ\u00e4ischen Parlament, verbleiben die f\u00fcnf, die 2015 die AfD verlassen und ALFA gegr\u00fcndet hatten, in der EKR-Fraktion.<\/p><p>Die AfD ist hat sich zu einer rechten, in Teilen rechtsradikalen Partei entwickelt. Die frei gewordene Mitte im deutschen Parteienspektrum m\u00f6chte sie nicht besetzen.<\/p><h3 data-id=\"0d43701938260cc6bf8d77580ef8c091\" class=\"dp-thesis\">Alfa ist weder links noch rechts<\/h3><p>\u201e<a href=\"http:\/\/www.tagesspiegel.de\/berlin\/berliner-cdu-im-wahljahr-die-union-ist-der-hauptstadt-nicht-gewachsen\/12989192.html\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">Eine moderne Partei f\u00fcr die b\u00fcrgerliche Mitte w\u00e4re gefragter denn je<\/a>\u201c, \u00fcberschrieb Stephan Wiehler im Februar 2016 im \u201eTagesspiegel\u201c seine vergebliche Suche nach einer w\u00e4hlbaren Partei, denn \u201edas politische Feld jenseits des linken Mainstreams liegt brach\u201c. Ganz brach liegt es nicht! Denn die Partei, die die AfD nach der Vorstellung ihrer Gr\u00fcnderv\u00e4ter h\u00e4tte werden sollen, gibt es wieder, sie hat sich, nachdem die AfD aus dem Ruder lief, im Herbst 2015 von ihr abgespalten und hei\u00dft Allianz f\u00fcr Fortschritt und Aufbau, kurz ALFA.<\/p><p>ALFA sieht das alte Rechts\/Links-Schema als \u00fcberkommen an, damit k\u00f6nnen die meisten B\u00fcrger nichts mehr anfangen. ALFA ist weder rechts noch links, sondern die Partei des gesunden Menschenverstandes. ALFA wird Probleme sachlich, ohne ideologische Scheuklappen und ohne Angst vor falschen Verd\u00e4chtigungen benennen und angehen, demokratisch, fair, effizient. Es geht um die besten L\u00f6sungen f\u00fcr die offensichtlichen Probleme Berlins, Deutschlands und Europas.<\/p><p>___________________________________________<\/p><p>Lesen Sie <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/die-afd-gekommen-um-zu-bleiben\">hier<\/a> unsere gesamte Debatte zum Thema.<\/p><p>Au\u00dferdem auf Causa: <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/die-grunen-auf-dem-weg-zur-volkspartei.html\">Die Gr\u00fcnen auf dem Weg zur Volkspartei<\/a>.<\/p><p>___________________________________________<\/p>","published":{"date":"2016-05-17 12:30:04","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"1517a143fa74a0ed5e69d7ed507c1701","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"1cfaa142c0ea5d07abb2942c367955d9":{"headline":"Die Ausgrenzung der AfD ist kontraproduktiv","subheadline":"Wie man mit der AfD umgehen muss","teaser":"Die Volksparteien diskutieren seit drei Jahren, wie man mit der AfD umgehen soll und machen die Partei dadurch relevanter, als sie eigentlich ist. Das Problem ist die Bev\u00f6lkerung, nicht die AfD.&nbsp;Die Partei auszugrenzen ist daher die falsche Taktik.&nbsp;","text":"<p>Seit mittlerweile drei Jahren diskutieren Parteien, Medien und \u00d6ffentlichkeit die Frage nach dem \u201eUmgang mit der AfD\u201c. Die aufsehenerregenden Wahlergebnisse der Landtagswahlen im M\u00e4rz 2016 und der Programmparteitag der AfD haben diese Debatten erneut befeuert. Parteigremien, Fachkonferenzen und Talkshows suchen nach Antworten: Wie soll man denn nun mit der AfD \u201eumgehen\u201c? Die Frage wird zuweilen mit einer derartigen Intensit\u00e4t diskutiert, dass man den Eindruck bekommen k\u00f6nnte, die neue rechtspopulistische Partei, die in bundesweiten Umfragen derzeit bei bis zu 15 Prozent liegt, sei das zentrale Problem der Bundesrepublik. Der AfD wird das recht sein.<\/p><p>Dabei mutet schon die Fragestellung seltsam an. Ist denn eigentlich auch damals auch der \u201eUmgang mit der Piratenpartei\u201c in dieser Weise diskutiert worden? Oder r\u00e4tseln wir best\u00e4ndig \u00fcber den \u201eUmgang mit der Partei Die Linke\u201c?<\/p><h3 data-id=\"030315478aed022b7ad9ce636269415d\" class=\"dp-thesis\">Die AfD ist eine opportunistische Protestpartei<\/h3><p>Die Diskussion des \u201eUmgangs\u201c lebt im Kern von der irrigen Annahme, man k\u00f6nne politisch etwas tun, sagen oder beschlie\u00dfen, das dazu f\u00fchrt, dass die AfD wieder von der politischen Landkarte verschwindet. Dabei operieren noch immer die meisten handelnden Akteure mit Kategorien wie \u201eunsere W\u00e4hler\u201c, \u201ekonservativ\u201c, \u201elinks\u201c und \u201erechts\u201c. Einer rechtspopulistischen Partei des \u201eDagegen\u201c, die in Programm und Attit\u00fcde aktuelle \u00c4ngste der B\u00fcrger mit Varianten von \u201efr\u00fcher war alles besser\u201c beantwortet, stehen ironischerweise Parteien gegen\u00fcber, die sich ihrerseits nach dem Parteiensystem von fr\u00fcher sehnen.<\/p><p>Dabei sind drei Jahre mehr als genug Zeit, um anfangs aufgestellte Thesen \u00fcber den \u201eUmgang\u201c zu wiederlegen oder zu best\u00e4tigen. <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/die-afd-ist-keine-ruckwartsgewandte-partei.html\">Die AfD ist erkennbar weder \u201edie gute alte CDU\u201c,<\/a> noch Ausdruck eines \u201eRechtsrucks\u201c der deutschen Gesellschaft oder gar politisches \u201eDunkeldeutschland\u201c. Sie ist eine opportunistische Protestpartei. Mit politischen Positionsverschiebungen entlang eines Links-Rechts-Spektrums wird man die AfD nicht bek\u00e4mpfen k\u00f6nnen, auch nicht mit rhetorischen Ur-Weisheiten \u00e0&nbsp;la&nbsp;\u201erechts von der Union darf es keine Partei geben\u201c. Diese Kategorien sind Protestw\u00e4hlern schlicht gleichg\u00fcltig. Die AfD wird gew\u00e4hlt, weil Protestw\u00e4hler diffusen Unmut zum Ausdruck bringen, weil vielf\u00e4ltige \u00c4ngste in der Gesellschaft zugenommen haben, weil sich viele Menschen globalen Entwicklungen hilflos ausgeliefert f\u00fchlen und sich nach Abschottung, \u00dcbersichtlichkeit und Beschaulichkeit sehnen.<\/p><h3 data-id=\"913918e0eec1ee1de19f90e08cff0a37\" class=\"dp-thesis\">Panikmache vor der AfD st\u00e4rkt die Rechtspopulisten<\/h3><p>Die hohe Beweglichkeit der W\u00e4hlerschaften in Deutschland macht vor diesem Hintergrund den Erfolg neuer Parteien m\u00f6glich. F\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder gilt das ganz besonders. In individualisierten, pluralistischen Gesellschaften, in denen Medienpublika sich fragmentieren und das Medienkonsumverhalten zunehmend Echokammern hervorbringt, sind Auswirkungen auf das Parteiensystem nat\u00fcrlich zu erwarten. Dass durch eine gro\u00dfe Koalition im Bund kleinere und auch au\u00dferparlamentarische Parteien Auftrieb bekommen, ist auch keine neue Erkenntnis. Die AfD geh\u00f6rt zudem gemeinsam mit der FDP zu den ungebundenen Oppositionsparteien, w\u00e4hrend Gr\u00fcne und Linke an Landesregierungen beteiligt sind. Ein gewisser Grad an Gelassenheit w\u00e4re vor dem Hintergrund dieser strukturellen Faktoren hinsichtlich der Wahlergebnisse der AfD also angebracht.<\/p><p>Das soll nicht hei\u00dfen, dass man sich wegen des autorit\u00e4ren Geists der AfD, der fortw\u00e4hrenden Tabubr\u00fcche, der gezielten Vergiftung des gesellschaftlichen Klimas und der v\u00f6lligen Abwesenheit konstruktiver Probleml\u00f6sungsans\u00e4tze in dieser Partei keine Sorgen machen muss. Hysterie und erschrecktes Starren auf die AfD sind jedoch genau das, was die Populisten zum Leben brauchen, wie die Luft zum Atmen. <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.rbb-online.de\/abendschau\/archiv\/20160511_1930\/strategie-cdu-umgang-afd.html\">Wenn Politiker mehrerer Parteien<\/a> jetzt <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.faz.net\/aktuell\/politik\/inland\/umgang-mit-der-afd-sie-verharmlosen-die-wahren-feinde-unserer-gesellschaft-14048089.html\">argumentieren, man m\u00fcsse dieses und jenes beschlie\u00dfen<\/a> \u201ewegen der AfD\u201c oder \u201eweil sonst die AfD\u2026\u201c, laufen sie in eine klassische Falle der Rechtspopulisten: Wer sich von Populisten treiben l\u00e4sst, l\u00f6st keine relevanten Probleme mehr. Werden die relevanten Probleme nicht gel\u00f6st, st\u00e4rkt das die Populisten.<\/p><h3 data-id=\"37af29d29abcf6de16b3e8c105b47eaa\" class=\"dp-thesis\">Eine politische Einheitsfront wird die AfD nur weiter st\u00e4rken. Das politische System braucht Diversit\u00e4t<\/h3><p>Ohnehin ist die Adaption der populistischen Rhetorik oder das \u201eEingehen auf die Sorgen und \u00c4ngste der B\u00fcrger\u201c, bei dem man h\u00e4ufig den Populisten recht gibt, nachweislich gescheitert. Der \u00f6ffentliche Widerstand des CSU-Chefs Horst Seehofer gegen die Fl\u00fcchtlingspolitik der Bundeskanzlerin hat nicht zu schlechteren Ergebnissen der AfD bei den Landtagswahlen im M\u00e4rz 2016 gef\u00fchrt. Das gelang \u00fcbrigens auch nicht dort, wo Seehofer selbst im Wahlkampf im Einsatz war. Die Haltung des Ministerpr\u00e4sidenten von Sachsen-Anhalt, Reiner Haseloff, f\u00fcr eine \u201eObergrenze\u201c der Fl\u00fcchtlingszuwanderung und \u201enationale Ma\u00dfnahmen\u201c hat die AfD in diesem Bundesland nicht geschw\u00e4cht. Niemand wird ernsthaft argumentieren wollen, die AfD h\u00e4tte sogar noch mehr als 24,2 Prozent der Stimmen erhalten, wenn Haseloff sich anders positioniert h\u00e4tte. Die taktische Absetzung der Spitzenkandidaten Julia Kl\u00f6ckner und Guido Wolf von der Bundeskanzlerin in der Fl\u00fcchtlingsfrage hat die Zustimmung zur AfD nachweislich nicht gesenkt.<\/p><p>Ebenfalls gescheitert ist allerdings auch der Ansatz einer vollkommenen Ausgrenzung der neuen Partei. <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.welt.de\/debatte\/kommentare\/article152018210\/Wo-bleibt-der-souveraene-Umgang-mit-der-AfD.html\">Mit einer politischen Einheitsfront, die von einem moralischen Sockel aus argumentiert, wird man die AfD nur weiter st\u00e4rken<\/a> und bei Protestw\u00e4hlern sehr wahrscheinlich Trotzreaktionen hervorrufen. Daher ist auch eine pauschalisierende Abstempelung der AfD und ihrer W\u00e4hler als \u201erechtsradikal\u201c nat\u00fcrlich ein Fehler. Eine Ausgrenzung der AfD wird, wie in den vergangenen drei Jahren erlebt, schon allein deshalb nicht gelingen, weil die Lust am Tabubruch und der rhetorischen Grenz\u00fcberschreitungen in klickoptimierten Medien leicht Resonanzr\u00e4ume findet. Zudem gibt es viele interessierte Seiten, die eine Ausgrenzung scheitern lassen. Vermeintlich \u201eKonservative\u201c in der Union, die mit dem Kurs der Partei unzufrieden sind, benutzten die AfD ebenso als Instrument wie politische Wettberber, die darauf hoffen, die Dominanz der CDU und Angela Merkels dadurch zu brechen, dass die AfD sich zu einer Art \u201eLinkspartei-Problem\u201c der CDU entwickelt. In diesem Zusammenhang ist es bemerkenswert, dass die W\u00e4hlerwanderungen zur AfD seit der ersten Wahlteilnahme bei der Bundestagswahl 2013 eine klare Sprache sprechen. Wie bei jeder Protestpartei, \u00fcbrigens auch bei den Piraten, kommen die W\u00e4hler der AfD zu etwa einem Drittel aus dem ehemals b\u00fcrgerlichen Lager, zu einem Drittel aus dem ehemals linken Lager und zu einem Drittel von den Nichtw\u00e4hlern. Trotz dieser Fakten h\u00e4lt sich das Leitmotiv, die AfD sei ein exklusives Problem der Unionsparteien, obwohl der Verlust der Protestw\u00e4hler an die AfD beispielsweise f\u00fcr die Linkspartei existenzielle Fragen aufwirft und die SPD ihr Wahlergebnis im M\u00e4rz in zwei Bundesl\u00e4ndern halbiert sah.<\/p><h3 data-id=\"64d9c83512d53c016c5384d410ad18df\" class=\"dp-thesis\">Die AfD wird nicht aufgrund ihres Programms gew\u00e4hlt, sondern aus Protest<\/h3><p>Noch einmal: Die AfD ist eine Protestpartei. Sie wurde nicht wegen ihrer programmatischen Aussagen oder ihres f\u00fchrenden Personals gew\u00e4hlt. Die Wahlergebnisse der AfD sind ein Kommunikationsversuch an alle etablierten Parteien und das politische System der Bundesrepublik. Um das Protestverhalten abzubauen, werden die Parteien Wege finden m\u00fcssen, um an die W\u00e4hler zur\u00fcck zu kommunizieren: \u201eJa, wir haben geh\u00f6rt und wir haben verstanden.\u201c<\/p><h3 data-id=\"72a8810ebe6f0e244a2b898361b0d98a\" class=\"dp-thesis\">Man muss mit der AfD umgehen, wie mit anderen Parteien auch<\/h3><p>Die dauernde Frage nach dem \u201eUmgang mit der AfD\u201c ist falsch, weil man mit ihr umgehen muss, wie mit anderen Parteien auch. Man muss die AfD argumentativ stellen. Das beschlossene Programm bietet daf\u00fcr jetzt konkretere M\u00f6glichkeiten. Die AfD hatte sich lange vor einer Festlegung programmatischer Positionen gescheut, um Projektionsfl\u00e4che f\u00fcr m\u00f6glichst viele unterschiedliche Protestw\u00e4hler zu bleiben. Durch das Programm verkleinert sie die Projektionsfl\u00e4che und macht sich angreifbar. Viele der Positionen des Grundsatzprogramms der AfD sind schon in der Analyse falsch, viele der im Programm formulierten Forderungen sind in der Vergangenheit bereits gescheitert oder v\u00f6llig aussichtslos. Es braucht jetzt argumentationsf\u00e4hige Pers\u00f6nlichkeiten in den etablierten Parteien, die dies offenlegen und die Argumentation f\u00fchren \u2013 sowohl medial vermittelt als auch vor Ort.<\/p><h3 data-id=\"21a7954366976ca2c28333ae03641bd8\" class=\"dp-thesis\">Die AfD zwingt uns zur Selbstreflektion. Das sollten wir begr\u00fc\u00dfen<\/h3><p>Die argumentative Auseinandersetzung mit der AfD ist au\u00dferdem eine gute Gelegenheit, sich \u00fcber die eigenen politischen Grundlagen noch einmal bewusst zu werden. Die Problemlagen in Europa und der Welt und das Aufkommen der Populisten weisen ganz eindeutig darauf hin, dass grunds\u00e4tzliche Fragen st\u00e4rker besprochen, ihre Antworten gut begr\u00fcndet und verteidigt werden m\u00fcssen: Warum gew\u00e4hren wir Asyl? Was bedeutet es, ein guter deutscher B\u00fcrger zu sein und wie kann man einer werden? Was bedeutet Religionsfreiheit als Grundrecht? Wie verhalten wir uns zu Religion im \u00f6ffentlichen Raum? Warum wollen wir die Europ\u00e4ische Einigung? Warum sind wir Mitglied der Nato? Was ist der besondere Wert der repr\u00e4sentativen, parlamentarischen Demokratie? Die Angriffe der Rechtspopulisten der AfD auf die von ihnen so genannten \u201eKonsensparteien\u201c zielen genau auf diese Fragen. Will man sie abwehren, muss man von den Grundlagen her argumentieren k\u00f6nnen.<\/p><p>Die Hysterie um die Wahlergebnisse der AfD sollte vor allem aber nicht vom zentralen Punkt wegf\u00fchren:&nbsp;Das Erstarken der migrationsfeindlichen und europafeindlichen Populisten in ganz Europa hat mit der mangelnden Handlungsf\u00e4higkeit der EU angesichts globaler Herausforderungen zu tun. Die Populisten reagieren auf ungel\u00f6ste europ\u00e4ische Probleme mit dem Streben nach nationaler Verschachtelung. Die Staatsschuldenkrise im Euroraum mit der Zuspitzung in Griechenland, die schleppenden Reaktionen auf die Annexion der Krim und Russlands Intervention im Donbass sowie die Probleme mit der Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlingszuwanderung sind Iterationen der mangelnden Handlungsf\u00e4higkeit der EU. Es w\u00e4re w\u00fcnschenswert, wenn nach dem Referendum in Gro\u00dfbritannien, den Pr\u00e4sidentschaftswahlen in Frankreich und den Bundestagswahlen 2017 die f\u00fchrenden Mitgliedsstaaten gemeinsam eine Initiative zur St\u00e4rkung der politischen Handlungsf\u00e4higkeit der EU ergreifen w\u00fcrden. Das w\u00e4re der richtige Umgang mit Populismus.<\/p><p>Eine ausf\u00fchrliche Version dieses Beitrags erscheint in der Mai\/Juni-Ausgabe der Zeitschrift \"Die Politische Meinung\".<\/p><p>_________________________________________________________<\/p><p>Lesen Sie <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/die-afd-gekommen-um-zu-bleiben\">hier<\/a> unsere gesamte Debatte zur AfD<\/p><p>Au\u00dferdem auf Causa: <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/die-grunen-auf-dem-weg-zur-volkspartei.html\">Die Gr\u00fcnen auf dem Weg zur Volkspartei<\/a><\/p><p>__________________________________________________________<\/p>","published":{"date":"2016-05-12 12:34:45","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"0a81700e108194b1aef8243a57a44a73":{"headline":"Die AfD hat den B\u00fcrgern nichts zu bieten - au\u00dfer Hetze","subheadline":"AfD als Anti-Islam-Partei","teaser":"Die AfD ist die Partei der Modernisierungsverlierer, hetzerisch im Ton, v\u00f6lkisch orientiert und angef\u00fchrt von einer Frau, die beruflich vor die Wand gefahren ist, die wei\u00df, dass sie keinerlei Perspektive mehr hat, wenn sie mit oder in der AfD scheitert. Als Muslimin bin ich eine von denen, die von der AfD ausgegrenzt werden. Aber ganz ehrlich: Ich mache mir keine Sorgen, und ich habe auch keine Angst.","text":"<p>Die AfD richtet sich gegen unsere freie, offene Gesellschaft. Das ist der Wesenskern dieser Partei. Dass sie in ihrem Parteiprogramm in erster Linie gegen den Islam und damit gegen Muslime hetzt, erw\u00e4chst aus ihrer grunds\u00e4tzlichen Ablehnung von allem, was anders ist und damit ihrem Traumbild einer harmonischen, homogenen, antimodernen Volksgemeinschaft widerspricht. Ich bin sicher, sie &nbsp;ist ebenso rassistisch, antisemitisch oder homophob wie sie islamophob ist, nur setzt man in der AfD auf die gesellschaftliche Anschlussf\u00e4higkeit des eigenen Feindbildes. Auch in der AfD wei\u00df man, dass sich im Deutschland des Jahres 2016 mit \u201eAusl\u00e4nder raus\u201c Parolen oder antisemitischen Spr\u00fcchen nicht gut punkten l\u00e4sst. Da schl\u00e4gt man doch lieber auf die Muslime und deren Religion ein, wei\u00df man doch um die Vorbehalte, die viele Menschen uns Muslimen entgegen bringen.<\/p><h3 data-id=\"88dcb74c3f19433c806cc0a67caff865\" class=\"dp-thesis\">Die \"Islamkritik\" der AfD ist in Wahrheit Hetze gegen Muslime.<\/h3><p>Sollten wir jetzt also besorgt sein? Gar Angst haben? Einige von uns sehen das so und f\u00fchren als Grund daf\u00fcr die islamophobe Hetze der AfD an. Auch wenn es immer wieder hei\u00dft, die \u201eKritik\u201c richte sich gegen die Religion, die nach Ansicht vieler AfDler per se verfassungsfeindlich sein muss, weil unsere AfDler nun mal die Religion ganz \u00e4hnlich interpretieren, wie die Propagandisten des IS, ist diese \u201eIslamkritik\u201c in Wahrheit eine Hetze gegen Menschen. Wie viele antimuslimische Rassisten vor ihnen greifen auch die AfDler auf eine Umwegkommunikation zur\u00fcck, die vorgeblich nur den Islam angreift, um den Rassismusvorwurf und dem Vorwurf der Hetze gegen Menschen zu entgehen. Doch die Angriffe auf die Religion werden genutzt, um Muslimen ihre Grundrechte abzusprechen.<\/p><p>Wenn der Islam per se nicht mit der Verfassung vereinbar ist, dann k\u00f6nnen auch die Rechte, die die Verfassung ihren B\u00fcrgern garantiert, nicht f\u00fcr die Muslime gelten - und Muslime m\u00fcssen aus der Gesellschaft ausgegrenzt werden. Interessant ist auch das Argument, dass das Bekenntnis der Muslime zur Verfassung keinerlei Bedeutung habe, da Muslime ja per se l\u00fcgen. Nichts anderes bedeutet die Aussage im Programmentwurf der AfD Niederbayern, wonach Bekenntnisse zur Verfassung keinerlei Bedeutung haben, da der Islam \u201eL\u00fcge und T\u00e4uschung\u201c zulasse.<\/p><h3 data-id=\"cacdcb39e62e7553691955df1b2c0068\" class=\"dp-thesis\">Muslime werden kollektiv abgewertet. Das Ziel ist: Ausgrenzung und Entrechtlichung.<\/h3><p>Die Abwertung und Ablehnung der Religion m\u00fcndet sp\u00e4testens dann in Vorstellungen von einem Kollektivcharakter \u201eder Muslime\u201c, die als Feinde der Gesellschaft zu betrachten sind. Diese Mechanismen, die zur Stigmatisierung und Ausgrenzung einer Minderheit \u00fcber den Weg des Attackierens der Religion f\u00fchren, mit der diese Minderheit assoziiert wird, sind f\u00fcr uns in Deutschland aber kein neues Ph\u00e4nomen. Und deswegen wird es auch nicht funktionieren. Die vermeintlich anschlussf\u00e4higen Parolen der AfD werden sich als das entpuppen, was sie in Wirklichkeit sind: verfassungsfeindliche und unseren Grundwerten widersprechende Hetze und Forderung nach Ausgrenzung und Entrechtlichung von Menschen. Und davon hat dieses Land genug gehabt und wird nie wieder drauf reinfallen.<\/p><h3 data-id=\"fe421ee295401decf2576608aad703a8\" class=\"dp-thesis\">Dei AfD-Anh\u00e4nger hadern mit dem Heute - und verkennen zugleich das Gestern.<\/h3><p>Die AfD ist eine antiliberale, v\u00f6lkisch angehauchte Partei. Sie m\u00f6chte die Ver\u00e4nderungen, die unsere Gesellschaft in den vergangenen Jahrzehnten durchlaufen hat, r\u00fcckg\u00e4ngig machen und tr\u00e4umt von einem homogenen, v\u00f6lkischen Deutschland, das es nie gegeben hat und auch nie geben wird. Die Modernisierungsverlierer, die sich in der AfD sammeln, hadern mit der Tatsache, dass Deutschland eine offene, freie Gesellschaft ist. Sie wollen nicht begreifen, dass Gesellschaften schon immer einem st\u00e4ndigen Wandel unterlagen, dass es keine statischen Gesellschaften gibt. Aber sie werden daran auch nichts \u00e4ndern. Stattdessen verfestigen sie die Entwicklungen, die Deutschland in den vergangenen Jahrzehnten durchlaufen hat, und die sie so gerne r\u00fcckg\u00e4ngig machen w\u00fcrden.<\/p><h3 data-id=\"bdb654c06862eb9b1d528535d2e7ad53\" class=\"dp-thesis\">Die dumpfen Parolen f\u00fchren dazu, dass die freiheitlichen Errungenschaften des Landes erst recht gesch\u00e4tzt werden.<\/h3><p>Denn mit ihrer Hetze f\u00fchrt sie dazu, dass sich dieses Land seiner Errungenschaften wieder so richtig bewusst wird und zwingt auch die Zauderer, die sich mit einzelnen Aspekten der Modernisierung schwer tun, endlich Farbe zu bekennen. Mit ihren dumpfen Parolen und ihrer \u201eBesorgte-B\u00fcrger-Masche\u201c sorgt die AfD daf\u00fcr, dass dieses Land \u00fcber sich selbst und seine Grundwerte nachdenkt, und damit den Menschen bewusst wird, was f\u00fcr eine offenes, freies und vielf\u00e4ltiges \u2013 und damit auch lebenswertes - Land Deutschland schon lange ist.<\/p><h3 data-id=\"cd185f468635c024720b13562fabccd7\" class=\"dp-thesis\">Die AfD-Chefin wei\u00df, dass sie keine Perspektive hat.<\/h3><p>Ganz ehrlich, ich mache mir keine Sorgen, und ich habe auch keine Angst. Diese Partei der Modernisierungsverlierer, angef\u00fchrt von einer Frau, die beruflich vor die Wand gefahren ist, die sich selber f\u00fcr so toll und unwiderstehlich h\u00e4lt und gleichzeitig wei\u00df, dass sie am Ende sein wird und keinerlei Perspektive mehr hat, sobald sie mit oder in der AfD scheitert, diese Partei hat den Menschen in diesem Land nichts, aber auch gar nichts zu bieten. Sie wird untergehen, wie viele andere rechte Parteien in der Bundesrepublik vor ihr. Denn Deutschland ist stark und unsere Demokratie ist stark. Und eine AfD wird &nbsp;daran nichts \u00e4ndern, egal wie laut ihre Anh\u00e4nger &nbsp;krakeelen &nbsp;und wie sehr sie dumpfe Parolen br\u00fcllen. Deutschland ist ein freies und offenes Land und wird es auch bleiben.<\/p><p>- Lesen Sie <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/die-afd-gekommen-um-zu-bleiben\">hier<\/a> die Debatte \u00fcber die AfD.<\/p><p>- Au\u00dferdem auf Causa:<a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/wo-ist-die-coole-muslimische-jugend-hin\"> Ist die muslimische Jugend zu konservativ - oder einfach nur anders cool?<\/a><\/p>","published":{"date":"2016-05-11 12:48:50","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"4b0ff501183cf8cd2024677e6c8e4fad","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"cff04fd8dee6cb4c3ec488f927504716":{"headline":"Die AfD ist keine r\u00fcckw\u00e4rtsgewandte Partei","subheadline":"Die AfD vertritt keine konservativen Werte","teaser":"Der AfD wird gerne unterstellt, sie wolle wahlweise in die 1970er oder 1950er Jahre zur\u00fcck, sie sei eine r\u00fcckw\u00e4rtsgewandte Partei. Diese Betrachtungsweise springt allerdings zu kurz. Wenn Konservative glauben, ihre Positionen w\u00fcrden nun von der AfD vertreten, \u00fcbersehen sie, dass die AfD die Tradition nachkriegsdeutscher Politik gerade nicht bewahren, sondern vielmehr zerschlagen will.","text":"<p>Keine Frage, Konrad Adenauer d\u00fcrfte den heutigen Positionen der AfD zu Einwanderung, Homoehe oder Umweltschutz n\u00e4hergestanden haben, als den deutlich fortschrittlicheren seiner Partei, der CDU. Jeder ist eben immer auch ein Kind seiner Zeit. Ob Adenauer, Strau\u00df&nbsp;und Co. <a href=\"http:\/\/www.tagesspiegel.de\/wirtschaft\/ein-fiktives-interview-was-sagen-sie-zur-afd-herr-adenauer\/12929410.html\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">allerdings damit einverstanden gewesen w\u00e4ren<\/a>, dass die AfD-Spitze \u00c4u\u00dferungen von ihnen als Beleg daf\u00fcr nennt, dass die neue Partei nur Positionen besetze,<a href=\"http:\/\/www.zeit.de\/politik\/deutschland\/2016-04\/cdu-afd-konkurrenz-von-rechts-konsequenzen\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\"> die die Union aufgegeben habe<\/a>, darf auch aufgrund der au\u00dfen- und europapolitischen Positionen in Zweifel gezogen werden.<\/p><h3 data-id=\"39926eec0868833d6729637c229419c5\" class=\"dp-thesis\">Die Politik der AfD ist &nbsp;nicht die fr\u00fchere Politik von CDU und CSU, sondern in weiten Teilen deren Gegenteil.<\/h3><p>Wenn von Adenauers Politik etwas bis heute nachwirkt, dann ist es sein uneingeschr\u00e4nktes Bekenntnis zu Europa und zur Westbindung Deutschlands. Das \u201eEuropa der Vaterl\u00e4nder\u201c, f\u00fcr das die AfD wie auch andere rechtspopulistische und rechtsradikale Parteien eintritt, ist nichts anderes als das Gegenmodell zu den \u201eVereinigten Staaten von Europa\u201c, von denen Adenauer tr\u00e4umte. Das gleiche gilt f\u00fcr die Westbindung, die die AfD mit ihrer <a href=\"http:\/\/www.welt.de\/politik\/deutschland\/article155136668\/Die-Schnittmengen-von-AfD-und-Donald-Trump.html\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">Hinwendung zu Putins autorit\u00e4rem Russland<\/a> in Frage stellt. Franz-Josef Strau\u00df, der gro\u00dfe Kopf der CSU, bekannte sich schon in der Debatte um die Wiederbewaffnung dazu, dass eine Au\u00dfenpolitik der Nichteinmischung nicht funktionieren k\u00f6nne f\u00fcr ein Land, das mitten in Europa liege. Das AfD-Programm atmet allerdings genau den Geist derer, die davon tr\u00e4umen \u2013 und meinen \u2013, <a href=\"http:\/\/www.spiegel.de\/politik\/deutschland\/afd-beatrix-von-storch-schiessbefehl-aeusserung-loest-entsetzen-aus-a-1074937.html\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">die Probleme der Welt mit Z\u00e4unen und Schie\u00dfbefehlen aussperren zu k\u00f6nnen<\/a>. Es ist das Gegenteil verantwortlicher Politik, wie sie Konservative gemeinsam mit Liberalen und Sozialdemokraten und sp\u00e4ter auch Gr\u00fcnen seit 1945 in wechselnden Mehrheiten, immer aber \u00e4hnlichen Grund\u00fcberzeugungen folgend, betrieben haben.<\/p><p>Zu diesen Leitlinien deutscher Politik geh\u00f6rt auch die, dass Deutschland ein \u201eVolk der guten Nachbarn\u201c sein wolle, und zwar \u201eim Inneren und nach au\u00dfen\u201c. So hatte es Willy Brandt <a href=\"http:\/\/www.willy-brandt.de\/fileadmin\/brandt\/Downloads\/Regierungserklaerung_Willy_Brandt_1969.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">in seiner ersten Regierungserkl\u00e4rung <\/a>formuliert und bleibt bis heute von konservativer Seite unwidersprochen. Die AfD allerdings stellt dies nicht nur nach au\u00dfen mit ihrer aggressiven Rhetorik in europapolitischen Debatten, sondern auch nach innen, mit ihrer unverhohlenen Forderung nach&nbsp;Diskriminierung ganzer Bev\u00f6lkerungsgruppen in Frage.<\/p><h3 data-id=\"10a83d76bb227f096c5be952dcd5b376\" class=\"dp-thesis\">Die AfD ist keine r\u00fcckw\u00e4rtsgewandte Partei, sondern eine moderne Partei mit antimodernem Programm.<\/h3><p>Auch wenn es ein sch\u00f6nes Bild ist, das in der \u00f6ffentlichen Debatte zun\u00e4chst funktionieren mag: Die AfD ist keine r\u00fcckw\u00e4rtsgewandte Partei. Ihr zu unterstellen, sie wolle einfach nur ihre alte Bundesrepublik ohne Ausl\u00e4nder, Homoehe und Umweltschutz wiederhaben, <a href=\"http:\/\/www.taz.de\/!5297116\/\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">verkennt die wahre Geisteshaltung<\/a>. Es geht der Neuen Rechten, zu der die AfD zu z\u00e4hlen ist, nicht darum, etwas zu bewahren, wie es Konservative wollen. Vielmehr will man etwas schaffen, was zu bewahren es wert w\u00e4re \u2013 was im Umkehrschluss nichts anderes hei\u00dft, als dass es derzeit nichts gibt, auf das&nbsp;die Neue Rechte aufbauen kann und will. Die AfD muss daher als eine moderne Partei gesehen werden, die die M\u00f6glichkeiten von heute nutzen will, um antimoderne, fortschrittsfeindliche, ausgrenzende Politik f\u00fcr die Zukunft zu machen. Und genau das macht sie so viel gef\u00e4hrlicher als es die NPD, die DVU oder die Republikaner jemals waren. Und genau deshalb wird sie auch nicht so schnell wieder verschwinden.<\/p><h3 data-id=\"be9205a44b6ed6fe1db86710c56d1e9b\" class=\"dp-thesis\">Die Neue Rechte rund um AfD und Pegida will keine Kurskorrektur, sondern einen radikalen Schnitt.&nbsp;<\/h3><p>Die Neue Rechte rund um AfD und Pegida will keine Kurskorrektur, wie wir sie aus dem normalen Parteienstreit innerhalb der grundgesetzlichen Regeln kennen. Sie will vielmehr einen radikalen Schnitt. Und f\u00fcr diesen ist sie auch bereit zu radikalen Ma\u00dfnahmen. Wertet man die \u00c4u\u00dferungen von AfD-Politikern aus den letzten Monaten mit Blick auf die Grundrechtsparagrafen des Grundgesetzes aus, kommt man zu einem erschreckenden Ergebnis: Immerhin 8 von 19 dieser wichtigsten Regeln unseres Zusammenlebens wurden aus der AfD heraus in Frage gestellt, von Artikel 1 (\u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar\u201c) \u00fcber Artikel 4 (Religionsfreiheit) bis hin zu Artikel 16a (Recht auf Asyl). Von Demokratie und offener Gesellschaft, wie wir sie kennen, w\u00e4re am Ende nicht mehr allzu viel \u00fcbrig. Vorsicht ist also angebracht, Hysterie sollte allerdings trotzdem vermieden werden.<\/p><h3 data-id=\"82c6c315a080d1bb97a1172996ced716\" class=\"dp-thesis\">Mit der Nazikeule tut man den Neuen Rechten&nbsp;einen Gefallen. Sie k\u00f6nnen sich durch sie als Opfer inszenieren.<\/h3><p>Das Ergebnis einer Macht\u00fcbernahme der AfD sollte man sich nicht wie Nazideutschland mit Gaskammern und Angriffskriegen gegen die Nachbarl\u00e4nder vorstellen.<a href=\"http:\/\/www.tagesspiegel.de\/politik\/umgang-mit-den-populisten-die-volksparteien-sollten-die-afd-nicht-daemonisieren\/13566722.html\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\"> Mit der Nazikeule tut man den Neuen Rechten sogar einen Gefallen<\/a>, weil sie diese guten Gewissens und mit lauter Emp\u00f6rung von sich weisen und sich als Opfer inszenieren k\u00f6nnen. Genauso wenig sollte man die Bewegung allerdings verniedlichen und so tun, als ob da nur jemand die alte Linie der Unionsparteien f\u00fcr sich entdeckt h\u00e4tte. Wie ein Staat, in dem neurechtes Gedankengut ma\u00dfgeblich ist, aussehen w\u00fcrde, kann man beim Blick auf Russland oder Ungarn erahnen. Wer dort nicht hinwill, der darf mit der AfD nicht flirten, egal ob er sich nun konservativ, liberal oder links f\u00fchlt.<\/p><p>_______________________________________________________________<\/p><p>- Lesen Sie<a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/die-afd-gekommen-um-zu-bleiben\"> hier<\/a> die gesamte Debatte zur AfD.<\/p><p>- Au\u00dferdem auf Causa: <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/die-grunen-auf-dem-weg-zur-volkspartei.html\">Wie sich die Gr\u00fcnen als Volkspartei etablieren.<\/a><\/p><p>_______________________________________________________________<\/p>","published":{"date":"2016-05-10 16:18:23","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"05bdac44c179d1aa5ee41a9e29ab9781":{"headline":"Eine klare Haltung gegen die AfD tut Not","subheadline":"Die AfD nach dem Parteitag","teaser":"Der Alarmismus der AfD hat den gesellschaftlichen Diskurs entschieden nach Rechts verschoben. Jetzt ist Geduld erforderlich, denn fremdenfeindliche Reflexe verschwinden nicht so schnell. V\u00f6llig falsch ist da die neue Anfreundungsstrategie \u00e0 la Merkel. Es braucht eine klare Ablehnung der in Teilen rechtsextremen Partei.","text":"<p>Wie man mit der AfD nicht umgehen sollte, hat dieser Tage Angela Merkel vorgemacht. Keine 24 Stunden nach dem n\u00e4chsten programmatischen Rechtsruck auf dem Stuttgarter Programmparteitag der selbsternannten Alternative, schw\u00f6rt die CDU-Vorsitzende ihre Partei darauf ein, <a href=\"http:\/\/www.tagesspiegel.de\/politik\/reaktion-auf-wahlerfolge-der-rechtspopulisten-merkel-will-afd-ohne-schaum-vorm-mund-begegnen\/13534894.html\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">nicht weiter auf die AfD einzupr\u00fcgeln<\/a>. Dabei hat sich die AfD auf ein Programm geeinigt, welches in manchen Forderungen den Boden des Grundgesetzes verl\u00e4sst und dabei immer wieder Anleihen an rechtsextremem Vokabular nimmt.<\/p><h3 data-id=\"f34255be5b54c5dceee891afaa30ac07\" class=\"dp-thesis\">Durch ihr dauerndes Ausrufen der Krise hat die AfD immensen Entscheidungsdruck aufgebaut.<\/h3><p>Nun ist die AfD eine reine Oppositionspartei, unmittelbares Regierungshandeln ist also aus dem<a href=\"https:\/\/www.alternativefuer.de\/wp-content\/uploads\/sites\/7\/2016\/03\/Leitantrag-Grundsatzprogramm-AfD.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\"> Grundsatzprogramm<\/a> nicht ableitbar. Doch die vergangenen anderthalb Jahre haben auf erschreckende Art und Weise gezeigt, dass die Rechtspopulisten auf der Stra\u00dfe, in Talkshows und in den Parlamenten auch ganz ohne Regierungsbeteiligung in der Lage sind, den politischen Diskurs zu vergiften. \u00dcber die dauernde Anrufung der Krise \u2013 der Krise der Parteien, der Medien, der bedrohten deutschen Kultur unter der alles rahmenden \u201eFl\u00fcchtlingskrise\u201c \u2013 ist es Gauland, Petry, H\u00f6cke und Co. gelungen, einen immensen Entscheidungsdruck aufzubauen. Ein ganz typisches Krisenreaktionsmuster, wie der <a href=\"https:\/\/books.google.de\/books?id=8OsWDAAAQBAJ&amp;pg=PT36&amp;lpg=PT36&amp;dq=historiker+b%C3%B6sch+1979&amp;source=bl&amp;ots=wjCFAHUKTj&amp;sig=ErgWtIBjueGe9YcIN3uAJBN4WrU&amp;hl=de&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwiS-pi9nMDMAhWCQpoKHRzRC38Q6AEIMDAD#v=onepage&amp;q=historiker%20b%C3%B6sch%201979&amp;f=false\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">Historiker Frank B\u00f6sch am Beispiel des Krisenjahres 1979 beschreibt<\/a>, der Krisen als kommunikativ erzeugte Zuschreibungen versteht, in der die Wahrnehmung eines fundamentalen Umbruchs mit offener Zukunft eingeschrieben ist, aus der sich bei weiterer kommunikativer Verdichtung und gleichzeitiger hoher Politisierung Handlungszw\u00e4nge erg\u00e4ben.<\/p><h3 data-id=\"fc1d275f978bcfeea3a9e8d4e95953c8\" class=\"dp-thesis\">Die Debatte versinkt in Horrorszenarien: Islamisierung des Abendlandes, Fl\u00fcchtlingsflut, Verfassungsklagen!<\/h3><p>Wie mit einem solchen Szenario umzugehen ist, dies ist der neuralgische Punkt in einer hoch medialisierten politischen Arena, in der das ausgeruhte Argument oftmals hinter Aktionismus und Alarmismus zur\u00fcckstecken muss. Doch w\u00e4hrend im Jahr 1979 neue gro\u00dfe Erz\u00e4hlungen und Utopien geboren wurden, versinkt die bundesrepublikanische Debatte der Jahre 2015\/16 in dystopischen Szenarien: Islamisierung des Abendlandes, nicht beherrschbare Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me, mit Verfassungsklage drohende bayrische Ministerpr\u00e4sidenten. Bereits fr\u00fch verhallten jedenfalls die Warnungen, nicht die Fehler der fr\u00fchen 1990er Jahre zu wiederholen, und angesichts rechter Aufwallung politisch dem Ressentiments zu verfallen. Doch das<a href=\"http:\/\/www.fr-online.de\/gastbeitraege\/wie-in-den-90ern,29976308,32362668.html\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\"> Grundrecht auf Asyl<\/a> ist l\u00e4ngst angez\u00e4hlt, in <a href=\"http:\/\/www.tagesspiegel.de\/themen\/heidenau\/\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">Heidenau<\/a> und <a href=\"http:\/\/www.tagesspiegel.de\/politik\/rechter-terror-und-buergerwehr-das-braune-netzwerk-von-freital\/13507340.html\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">Freital<\/a> kam es zu pogromartigen \u00dcbergriffen, in Zwickau greift ein rechter Mob den Bundesinnenminister an, und der AfD-Parteitag spendet ob dieser Meldung frenetischen Applaus.<\/p><h3 data-id=\"535c366531572aa6ac6c072e1641d620\" class=\"dp-thesis\">Klar geworden ist, dass die AfD ein Sammelbecken f\u00fcr kulturelle Modernisierungsverlierer ist.<\/h3><p>Was sagt nun jene offensichtliche Rechtsverschiebung des gesellschaftlichen Diskurses \u00fcber die Bundesrepublik des Jahres 2016 aus? Und wie ist dem beizukommen? Offensichtlich ist der Zeitpunkt verpasst worden, die Krisenrhetorik fr\u00fchzeitig zur\u00fcckzuweisen, um das Heft des Handelns in der Hand zu behalten. Und offensichtlich wird am Parteiprogramm der AfD, dass sie ein Sammelbecken f\u00fcr jene ist, die man im Anschluss an die Ergebnisse der Forschung zu rechtspopulistischen W\u00e4hlerschaften als kulturelle Modernisierungsverlier bezeichnen muss.<\/p><h3 data-id=\"48d818c7163640f5099e468b40eabd92\" class=\"dp-thesis\">Die AfD hadert mit jeglichen Wandlungen seit den 1970er Jahren: mit Abtreibung, Homoehe, Energiewende.<\/h3><p>Diese hadern \u2013 wie <a href=\"http:\/\/www.tagesspiegel.de\/politik\/spitzenkandidat-in-baden-wuerttemberg-joerg-meuthen-das-freundliche-gesicht-der-afd\/13065344.html\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">J\u00f6rg Meuthen<\/a> auch - mit der Liberalisierung der Bundesrepublik seit den 1970er Jahren: Gleichstellung, gleichgeschlechtliche Ehen, Gender-Mainstreaming, das Recht auf Abtreibung, Energiewende und Atomausstieg, die Abschaffung der Wehrpflicht \u2013 kaum ein gesellschaftlicher Liberalisierungsprozess ist sicher vor den neuen Modernisierungsverlierern, die sich mit der Neuen Rechten zu einem fremden- und islamfeindlichen Amalgam verbunden haben.<\/p><h3 data-id=\"9371e1d18bdd11d44fb2ddf4100d77f7\" class=\"dp-thesis\">Der mittelalte, gut gebildete Mann will die Zeit zur\u00fcck, in der seine Vormachtstellung unangegriffen war.<\/h3><p>Doch anders als den sozi\u00f6konomischen Modernisierungsverlieren, die in der Vergangenheit ein wichtiges W\u00e4hlerreservoir rechtsextremer und rechtspopulistischer Parteien waren, wird diesen kulturellen Modernisierungsverlierern nicht einfach, wie bisweilen diskutiert, durch Sozialprogramme beizukommen sein. Denn die <a href=\"http:\/\/www.tagesspiegel.de\/politik\/die-waehler-der-afd-angela-merkels-gegner-unzufrieden-mit-der-welt\/13319152.html\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">klassischen AfD-W\u00e4hler<\/a> \u2013 das eint sie mit den Pegida-Marschierern \u2013 sind ja gerade keine gering gebildeten Personengruppen mit geringem Einkommen, sondern in gro\u00dfer Zahl h\u00f6her gebildete, gutverdienende, nicht selten mittelalte M\u00e4nner mit einer offensichtlich tiefsitzenden Sehnsucht nach einer um den sozialpolitischen Konsens&nbsp; halbierten alten Bundesrepublik. Jener Bundesrepublik vor der Frauen- Umwelt-, Friedens-, Schwulen- und Lesben- und Anti-AKW-Bewegung, in der die Zukunft noch im gesicherten Fortschritt sicher verwahrt war und Sprache noch keine R\u00fccksicht auf m\u00f6gliche Diskriminierungen hin eingeschr\u00e4nkt gewesen ist.<\/p><h3 data-id=\"df6236ec6b6406b0f1515d0a9ddf06b1\" class=\"dp-thesis\">Dem fremdenfeindlichen Reflex ist nur schwer beizukommen.<\/h3><p>Diesem Konglomerat aus Handlungsdruck, diskursiver Verschiebung, dem Gef\u00fchl von Anderen fremdbestimmt zu sein in der Art wie man zu leben und zu denken hat, nicht zuletzt einem weit in die gesellschaftliche Mitte hinein wirkm\u00e4chtigen Extremismus, der sich als Ablehnung des Anderen, Fremden, Neuen und Modernen \u00e4u\u00dfert, ist nur schwer beizukommen. Hier aber lohnt der Blick in die Geschichte der Bundesrepublik hier: Als die Bundesrepublik nach 1945, aber auch in den 1970er Jahren mit dem H\u00f6henflug der Nationaldemokraten, mit der Herausforderung rechten Denkens umgehen musste, war die Antwort nicht selten die gleiche: erstens eine St\u00e4rkung des sozialen und liberalen Konsens, <a href=\"http:\/\/www.zeit.de\/1949\/47\/new-deal-fuer-deutschland\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">Stichwort New Deal<\/a>, um Nachkriegsdeutschland zu stabilisieren. Und zweitens eine massive Ausweitung der politischen Bildung.<\/p><h3 data-id=\"3ca36666974573eb3296729e80995486\" class=\"dp-thesis\">Es braucht eine klare Haltung gegen\u00fcber einer in Teilen rechtsextremen Partei.<\/h3><p>Es wird wieder einen langen Atem brauchen um diesen Konsens wiederherzustellen, vor allem aber auch eine positive Gegenerz\u00e4hlung zum Alarmismus dieser Tage und nicht zuletzt einer klaren Haltung gegen\u00fcber einer in Teilen rechtsextremen Partei. Der Umgang mit der AfD und letztlich ihre Zur\u00fcckweisung \u2013 nicht nur sprachlich, sondern auch inhaltlich \u2013 wird in den kommenden Jahren der Lackmustest f\u00fcr die Bundesrepublik sein.<\/p><p>- Lesen Sie<a href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/die-afd-gekommen-um-zu-bleiben\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\"> hier<\/a> die ganze Debatte \u00fcber die AfD.<\/p><p>- Au\u00dferdem auf Causa: <a href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/sexistische-werbung-ist-ein-randphanomen-dafur-lohnt-kein-verbot.html\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">Warum das von Justizminister Maas geplante Verbot sexistischer Werbung in die Irre f\u00fchrt.<\/a><\/p>","published":{"date":"2016-05-04 12:31:55","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"cce184dbfff17a29fb80faf4eaecd73e":{"headline":"Die AfD hat gute Chancen, sich zu behaupten","subheadline":"Die AfD - gekommen, um zu bleiben?","teaser":"Die AfD hat gute Chancen, sich zu behaupten, sagt der Politikwissenschaftler und Politikberater Florian Hartleb. Ihre zentralen Themen - die Fl\u00fcchtlingskrise und der Euroskeptizismus - bleiben auch auf l\u00e4ngere Zeit mobilisierungsf\u00e4hig.","text":"<p>Die momentane \u00f6ffentliche Diskussion hierzulande bietet derzeit kein angenehmes Bild. Der Ton wird rauer, wozu auch die sozialen Medien beitragen. Alarmismus, Hysterie, sogar Verschw\u00f6rungstheorien sind in der Mitte der Gesellschaft angekommen. Das liegt vor allem an der kaum zu bew\u00e4ltigenden Fl\u00fcchtlingskrise, der mangelnden europ\u00e4ischen Solidarit\u00e4t, den unsicheren Kantonisten T\u00fcrkei und Russland, eingebettet in einer schwierigen, kriegerischen weltpolitischen Gemengelage. Lange warnten wir vor Rechtspopulismus jenseits der eigenen Grenzen, angefangen von Frankeich, \u00d6sterreich \u00fcber Skandinavien und Finnland und nun auch sehr stark in Ostmitteleuropa, zuletzt in Polen. Machen wir uns nichts vor: Radikale Str\u00f6mungen sind in den meisten L\u00e4ndern Europas zur normalen Begleiterscheinung geworden. Aber in Deutschland? Hierzulande wirken doch die Schatten der Vergangenheit, die Angst vor einem Rattenf\u00e4nger von rechtsau\u00dfen. Politische Bildung zur Demokratieaufkl\u00e4rung wurde doch intensiv betrieben. Die wirtschaftliche Lage ist immer noch sehr gut. Doch nun gibt es die <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.tagesspiegel.de\/themen\/afd\/\">AfD<\/a>, die im Vorfeld von drei Landtagswahlen in Fl\u00e4chenstaaten aufhorchen l\u00e4sst. Die Fl\u00fcchtlingskrise st\u00e4rkt sie trotz oder wegen verbaler Ausf\u00e4lle wie die Forderung nach einem Schie\u00dfbefehl. Ein Einzug in alle drei Landesparlamente ist daher\u00a0wahrscheinlich.\u00a0<\/p><h3 data-id=\"9f224177f7b5992591f759ad0b18d867\" class=\"dp-thesis\">Die AfD wirkt als Agendasetter der Problembenennung. Viele ihrer Forderungen sind Allgemeinpl\u00e4tze geworden.<\/h3><p>Die eigenen Mitglieder der AfD zeigen sich \u00fcberdurchschnittlich motiviert, wie etwa das eifrige Spendensammeln zu Wahlkampfzeiten belegt. Und ein Ende des H\u00f6henflugs ist nicht in Sicht. Schlimmer noch f\u00fcr die etablierten Parteien: Die AfD wirkt sogar als Agendasetter in der Problembenennung. Viele ihrer Forderungen von letztem Herbst in der Fl\u00fcchtlingskrise werden nun zu Allgemeinpl\u00e4tzen. Die CSU versucht auch deshalb, die Bundeskanzlerin mit immer neuen Aktionen vor sich herzutreiben, obwohl sie selbst Koalitionspartner ist. Dabei macht sie auch vor Scheingefechten wie dem Streit um die Obergrenze nicht halt, ebenso vor juristischen Scharm\u00fctzeln. Immer aber steht die AfD im Blickfeld. Die Partei w\u00e4re gut beraten, nach dem Motto \u201cweniger ist mehr\u201d zu agieren.<\/p><h3 data-id=\"39f87c2402ee73e075ca1fac0958a58d\" class=\"dp-thesis\">\"Anti-Establishment\" und Tabubruch sind Zutaten des Erfolgsrezeptes der AfD.<\/h3><p>Das ist das beste, was Rechtspopulisten passieren kann. Ihnen geht es darum, Sorgen zu benennen und am besten zu verst\u00e4rken. So macht sich die Partei zur Gegenstimme in der Fl\u00fcchtlingsfrage, symbolisch zur Stimme des \u201cVolkes\u201d gegen die Merkel-Diktion \u201cWir schaffen das!\u201d. Strukturell gleichen sich Europas Rechtspopulisten: eine Dosis \u201cAnti-Establishment\u201d, Tabubruch mit Dementi und\u00a0Bekr\u00e4ftigung sowie das Lamentieren, medial ausgegrenzt zu werden. Letztgenanntes konnte die AfD sogar f\u00fcr sich beanspruchen, nachdem sie auf Druck der Politik in Rheinland-Pfalz und Baden-W\u00fcrttemberg ausgeladen wurde. Wie gro\u00df die Panik vor der AfD ist, zeigt die <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.tagesspiegel.de\/politik\/schusswaffengebrauch-gegen-fluechtlinge-wird-die-afd-ein-fall-fuer-den-verfassungsschutz\/12904864.html\">Forderung des SPD-Parteivorsitzenden Sigmar Gabriel, sie vom Verfassungsschutz beobachten zu lassen<\/a>. Dabei w\u00e4re das eine Entscheidung der Beh\u00f6rden, nicht der Politik. Der Allmachtsanspruch der etablierten Politik ist Wasser auf den M\u00fchlen von Populisten.<\/p><h3 data-id=\"ac9c60b4298e5d64bf2215e6f737d6fb\" class=\"dp-thesis\">Die beiden Themen Euroskeptizismus und Immigration bleiben auf l\u00e4ngere Zeit mobilisierungsf\u00e4hig<\/h3><p>So schmerzlich es ist: Inhaltlich sind die beiden Themen Euroskeptizismus und Immigration auf l\u00e4ngere Zeit mobilisierungsf\u00e4hig. Die europ\u00e4ische Integration ist in der gr\u00f6\u00dften Krise seit Bestehen. Was Griechenland angedeutet hat, f\u00fchren der drohende Brexit und vor allem das Fl\u00fcchtlingsthema nahtlos fort. Es ist ehrbar, wenn Bundeskanzlerin Angela Merkel auf eine europ\u00e4ische L\u00f6sung setzt. Wenn aber 160.000 Menschen in der EU umverteilt\u00a0werden sollen, doch\u00a0bislang nur 497 Fl\u00fcchtlinge aus Italien und Griechenland in andere Griechenland aufgenommen worden sind, stimmt etwas Grunds\u00e4tzliches nicht. Deutschland, dominant in der Griechenlandfrage, wirkt isoliert. Die oft ungeliebten ostmitteleurop\u00e4ischen Staatsf\u00fchrer wie Viktor Orb\u00e1n haben zudem recht: Die Fl\u00fcchtlinge wollen mehrheitlich nach Deutschland, nicht nach Slowenien oder Estland. Dieses grunds\u00e4tzliche Problem wird sich in der europ\u00e4ischen Egogemeinschaft nicht aufl\u00f6sen. Doch passt sich Deutschland der europ\u00e4ischen Normallage wirklich an?<\/p><h3 data-id=\"38c9b44f5fc60e2ce71ee7cb4966c623\" class=\"dp-thesis\">Gegen weitere Erfolge spricht: Die AfD hat durch die Gr\u00fcndung von Alfa wichtige F\u00fchrungspers\u00f6nlichkeiten verloren.<\/h3><p>Dagegen spricht:\u00a0Die AfD hat keinen charismatischen Anf\u00fchrer an der Spitze. Schon der geschasste Bernd Lucke (<a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/die-afd-ist-nur-ein-ventil-fur-wut-und-protest.html\">hier geht es zu seinem Debattenbeitrag<\/a>)\u00a0war kein J\u00f6rg Haider, Frauke Petry (<a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/eine-aussetzung-des-artikels-16a-prufen.html\">hier lesen Sie ihren Debattenbeitrag zur Fl\u00fcchtlingskrise<\/a>)\u00a0oder Beatrix von Storch sind keine Marine Le Pen. Bislang haben sich hierzulande Ph\u00e4nomene wie die Republikaner oder die Schill-Partei schnell erledigt. Und wer spricht noch von der Piratenpartei? Was aber eine dauerhafte Etablierung der AfD wahrscheinlicher machen wird, ist der neue Wettbewerb in der unteren Mittelschicht. Die soziale Ungleichheit hat in den westlichen Gesellschaften ohnehin schon deutlich zugenommen. Da die Fl\u00fcchtlinge gr\u00f6\u00dftenteils die Hilfskr\u00e4fte von morgen und h\u00f6chstens die Fachkr\u00e4fte von \u00fcbermorgen sind, drohen hier durch Verteilungsk\u00e4mpfe im unteren Gesellschaftssegment neue Ressentiments. Wir wissen: Modernisierungsverlierer sind anf\u00e4llig f\u00fcr nationalistische, globalisierungskritische Vereinfachungsparolen. Doch auch von seitens der einkommensst\u00e4rkeren Segmenten droht Gefahr. So l\u00e4sst sich etwa der Zuspruch des Rechtspopulismus in Skandinavien, Finnland, Norditalien oder auch in wohlhabenden, bezaubernden Tourismusregionen wie der C\u00f4te d'Azur erkl\u00e4ren.<\/p><h3 data-id=\"a06a80196b45a4d9ba5ebe18610b6bf3\" class=\"dp-thesis\">Einbindung, Tolerierung oder Stigmatisierung \u2013 es gibt kein Patentrezept gegen die AfD.<\/h3><p>Was k\u00f6nnen wir nun aber tun und was\u00a0von unseren europ\u00e4ischen Nachbarn im Umgang mit den Rechtspopulisten lernen? Die Erfahrungen zeigen, dass die Rechtspopulisten selbst dann bleiben, wenn man ihnen Verantwortung \u00fcbertr\u00e4gt. Einbindung, Tolerierung oder Stigmatisierung \u2013 es gibt kein Patentrezept. In Deutschland wird die AfD in absehbarer Zeit nicht koalitionsf\u00e4hig werden. AfD hin oder her: Mitunter auch populistische Forderungen nach mehr law and order, mehr Polizei und Sicherheit haben derzeit Konjunktur. Ob sich daraus ein Plan oder gar eine Strategie ableiten l\u00e4sst? Immerhin muss sich die etablierte Politik den Vorwurf gefallen lassen, in der Migrationsfrage zu lange auf Sicht gefahren zu sein.<\/p><p>--- Anderer Meinung ist Timo Lochocki. <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/der-erfolg-der-afd-wird-nicht-dauerhaft-sein.html\">Der Politikwissenschaftler zeigt auf, warum eine Etablierung der AfD unwahrscheinlich ist und die Partei schon im Sommer ihre\u00a0strategischen Vorteile verlieren k\u00f6nnte.<\/a><\/p><p>--- Mehr innenpolitische Themen: In der\u00a0Debatte <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/wie-gelingt-die-integration\">Wie gelingt die Integration?<\/a> diskutieren unter anderem <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/sollen-alle-fluchtlinge-bleiben-mussen-alle-gehen-beides-ware-dumm.html\">Ruud Koopmans<\/a> vom Wissenschaftszentrum f\u00fcr Sozialforschung, die CDU-Abgeordnete <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/wer-das-grundgesetz-nicht-anerkennt-muss-gehen.html\">Erika Steinbach<\/a> und der Migrationsforscher und Publizist <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/offenheit-gegenuber-migranten-lasst-sich-nicht-verordnen.html\">Klaus J\u00fcrgen Bade<\/a>.<\/p>","published":{"date":"2016-03-14 09:05:21","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"819d233ff2efc84f9782cbf660d22fac","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"f1a37a67477fe6c2ca25e42af36d0b64":{"headline":"Driftet die AfD weiter nach rechts, wird sie scheitern","subheadline":"Die AfD - gekommen, um zu bleiben?","teaser":"Noch ist die AfD keine rechtsextreme Partei, schreibt der Mainzer Politikwissenschaftler Kai Arzheimer. Aber innere Auseinandersetzung um den Kurs sind un\u00fcbersehbar. Gewinnen die Rechtsausleger, wird die AfD scheitern.","text":"<p>\u00dcber Jahrzehnte hinweg war Deutschland ein Sonderfall unter den westeurop\u00e4ischen Demokratien. In Frankreich, \u00d6sterreich, Italien, Belgien (Flandern), den Niederlanden und in Skandinavien sind seit den 1980er und 1990er Jahren rechtspopulistische Parteien fester Bestandteil der Parteiensysteme. Anders als die rechtsextremen Parteien der Nachkriegszeit fehlt ihnen meist der personelle und ideologische Bezug zum Faschismus oder Nationalsozialismus. Parteien wie die FP\u00d6, die SVP oder die D\u00e4nische Volkspartei wollen die Demokratie nicht abschaffen. Vielmehr bringen sie einige Aspekte der Demokratie (Mehrheitsentscheidungen und freie Meinungs\u00e4u\u00dferung) gegen andere Aspekte (Schutz von Minderheiten und Pers\u00f6nlichkeitsrechten) in Stellung, wenn sie gegen Muslime und Menschen mit Migrationshintergrund hetzen und Volksentscheide gegen Minarette oder den Zuzug von Ausl\u00e4ndern fordern.<\/p><p>In Deutschland hatten die rechten Fl\u00fcgelparteien diese Entwicklung hin zum modernen Rechtspopulismus verpasst. NPD und DVU blieben stets dem rechtsextremen Milieu verhaftet, und auch die Republikaner, urspr\u00fcnglich eine Abspaltung von der CSU, wurden rasch von der Begeisterung ihres Frontmannes Sch\u00f6nhuber f\u00fcr seine Zeit bei der Waffen-SS eingeholt. NPD, REP und DVU zogen keine Mitglieder an, die tats\u00e4chlich politikf\u00e4hig gewesen w\u00e4ren. Ihre W\u00e4hlerschaft rekrutierte sich aus zum einen aus einem harten Kern von Rechtsextremisten, zum anderen aus einer gr\u00f6\u00dferen Gruppe W\u00e4hlern am rechten Rand, die Union und SPD das ganze Ausma\u00df ihrer Unzufriedenheit zeigen wollten. Auf punktuelle Wahlerfolge folgten stets Niedergang und organisatorischer Zerfall. Gleiches galt - auf noch niedrigerem Niveau - f\u00fcr \u201cDie Freiheit\u201d oder \u201cDie Rechte\u201d. F\u00fcr die etablierten Parteien war es deshalb eine sinnvolle Strategie, diese Gruppen zu stigmatisieren und auf die R\u00fcckkehr der abtr\u00fcnnigen W\u00e4hler zu warten. Jede Ann\u00e4herung h\u00e4tte nur Wasser auf die M\u00fchlen der Rechten geleitet, ihre Forderungen legitimiert.<\/p><h3 data-id=\"4b1f83f1562a1af0fd14fff176ce285a\" class=\"dp-thesis\">Bisher hat die AfD die Grenze zum Rechtsextremismus nicht \u00fcberschritten.<\/h3><p>Anfang der 2000er Jahre gab dann Ronald Schills \u201cRechtsstaatliche Offensive\u201d der Republik erstmals einen Vorgeschmack darauf, wie eine erfolgreiche rechtspopulistische Partei in Deutschland aussehen k\u00f6nnte. Wegen interner Querelen und organisatorischer Schw\u00e4chen blieb die Schill-Partei aber auf Hamburg beschr\u00e4nkt, wo sie sich rasch selbst demontierte. Mit der <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.tagesspiegel.de\/themen\/afd\/\">AfD<\/a> tritt nun erstmals bundesweit eine moderne rechtspopulistische Partei an, die sich nicht mehr ohne weiteres in die Nazi-Ecke stellen l\u00e4\u00dft. Nachdem das Euro-Thema seine urspr\u00fcngliche Bedeutung verloren hat, hat die Partei eine Vielzahl politischer Positionen entwickelt, die sich so in \u00e4hnlicher Form auch am rechten Rand des sogenannten b\u00fcrgerlichen Lagers finden. Dennoch wird die Partei vor allem als Anti-Migrations- und Anti-Islam-Partei wahrgenommen, ohne dass\u00a0(bisher) die Grenze zum Rechtsextremismus \u00fcberschritten worden w\u00e4re (T<a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/die-afd-ist-fur-ubergriffe-auf-fluchtlinge-politisch-mitverantwortlich.html\">horsten Sch\u00e4fer-G\u00fcmbel, Vizechef der SPD, sieht das anders. Seinen Beitrag lesen Sie hier<\/a>.)<\/p><h3 data-id=\"ca535535614965c8f50a1981e3099877\" class=\"dp-thesis\">Die W\u00e4hlerschaft der AfD hat sich seit ihrer Gr\u00fcndung ver\u00e4ndert: Sie mobilisiert Nichtw\u00e4hler, M\u00e4nner und\u00a0Ostdeutsche.<\/h3><p>Auf die W\u00e4hler wirkt eine solche Melange zumindest in der gegenw\u00e4rtigen Situation hinreichend attraktiv, <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.zeit.de\/politik\/deutschland\/2016-02\/afd-landtagswahlen-waehler-deutschland-sonntagsfrage\">um der AfD in Umfragen eine Unterst\u00fctzung im Bereich von 10 bis 12 Prozent zu sichern<\/a> - rund das Dreifache dessen, was die Partei bei der letzten Bundestagswahl erreicht hat. Dabei gibt es Hinweise darauf, da\u00df sich die W\u00e4hlerschaft seit 2013 ver\u00e4ndert hat. Damals war die AfD vor allem bei entt\u00e4uschten Unions- und FDP-Anh\u00e4ngern erfolgreich. Ansonsten war kaum ein klares Profil zu erkennen. Inzwischen scheint die Partei auch ehemalige Nichtw\u00e4hler zu mobilisieren, und ihre W\u00e4hlerschaft ist m\u00e4nnlicher und ostdeutscher als vor zweieinhalb Jahren. Hinzu kommt eine ausgesprochene Krisenstimmung: AfD-Anh\u00e4nger machen sich mehr Sorgen um Deutschlands Verh\u00e4ltnis zu Russland, um die Konsequenzen der Zuwanderung aus dem Mittleren Osten und sogar um die Wirtschaft als die Unterst\u00fctzer anderer Parteien. Diese Ver\u00e4nderungen sind eine Konsequenz der faktischen Spaltung und der rhetorischen Radikalisierung seit dem Sommer 2015.<\/p><h3 data-id=\"67a81d561baa4cd6898187b18790d072\" class=\"dp-thesis\">Gegen weitere Erfolge spricht: Die Etablierten werden die AfD isolieren, innere Spannungen sind un\u00fcbersehbar.<\/h3><p>Ob die das jetzt erreichte Niveau der Unterst\u00fctzung von Dauer ist und ausreicht, um der AfD mittelfristig einen Platz im Parteiensystem zu sichern, ist eine offene Frage. Sicher scheint derzeit, da\u00df die Partei bei den Wahlen im M\u00e4rz in die Parlamente in Baden-W\u00fcrttemberg, Rheinland-Pfalz und Sachsen-Anhalt einziehen wird. Damit w\u00e4re sie in den kommenden Jahren in acht Landtagen und im Europaparlament vertreten. Aller Voraussicht nach werden die etablierten Parteien die AfD dort auch weiterhin isolieren. Zudem sind die Spannungen innerhalb der Partei un\u00fcbersehbar.<\/p><h3 data-id=\"38c9b44f5fc60e2ce71ee7cb4966c623\" class=\"dp-thesis\">Gegen weitere Erfolge spricht: Die AfD hat durch die Gr\u00fcndung von Alfa wichtige F\u00fchrungspers\u00f6nlichkeiten verloren.<\/h3><p>Durch die Gr\u00fcndung von Alfa\u00a0hat die AfD vor allem auf der F\u00fchrungsebene der westdeutschen Landesverb\u00e4nde Mitglieder verloren. Allein im Europaparlament sind f\u00fcnf der vormals sieben Abgeordneten zu Alfa\u00a0\u00fcbergetreten (darunter der fr\u00fchere Bundesvorsitzende und zwei Landesvorsitzende), in Bremen waren es drei von vier Mandataren. Aber auch in Th\u00fcringen, dessen Landes- und Fraktionsvorsitzender Bj\u00f6rn H\u00f6cke wie kein anderer f\u00fcr den Rechtsau\u00dfenfl\u00fcgel der AfD steht, haben drei von elf im Sommer 2013 gew\u00e4hlten Abgeordneten inzwischen die AfD verlassen. Im Streit um das Verh\u00e4ltnis zu \u201cPegida\u201d, um die \u201cSchie\u00dfbefehl\u201d-\u00c4u\u00dferungen Frauke Petrys oder Bj\u00f6rn H\u00f6ckes rassistische Einlassungen zum \u201cafrikanischen Ausbreitungstyp\u201d lassen sich die Konflikte zwischen der Parteivorsitzenden, den gem\u00e4\u00dfigten Kr\u00e4ften und den Vertretern einer weiteren Rechtsorientierung wie unter einem Brennglas studieren.<\/p><h3 data-id=\"cb3e1183de6e589785b16141bce98c5a\" class=\"dp-thesis\">Der langfristige Erfolg von Rechtspopulisten ist nur durch die klare Abgrenzung zum politischen Extremismus m\u00f6glich.<\/h3><p>Sollten sich letztere durchsetzen, w\u00e4ren die endg\u00fcltige Marginalisierung der AfD und der sich daran anschlie\u00dfende elektorale Niedergang fast unausweichlich. Darauf, da\u00df es tats\u00e4chlich so kommt, k\u00f6nnen und d\u00fcrfen sich die etablierten Parteien jedoch nicht verlassen. Statt dessen m\u00fcssen sie ihre eigenen politischen Positionen offensiv erkl\u00e4ren und vertreten und insbesondere realistische L\u00f6sungen f\u00fcr die mit der Massenflucht nach Deutschland verbundenen Probleme finden und implementieren.<\/p><h3 data-id=\"7a09d06744048180161dac6ea843187d\" class=\"dp-thesis\">Jeder Versuch, die Rhetorik der AfD zu kopieren, st\u00e4rkt die Partei.<\/h3><p>Nur so lassen sich abtr\u00fcnnige W\u00e4hler zur\u00fcckgewinnen. Jeder Versuch, die Rhetorik der AfD zu kopieren, mit ihr zu kooperieren oder die Partei durch politische Einflu\u00dfnahme und Erpressung aus \u201cElefantenrunden\u201d fernhalten zu wollen, wird hingegen die vermeintliche \u201cAlternative\u201d st\u00e4rken. Dies zeigen die Beispiele aus unseren westlichen Nachbarl\u00e4ndern.<\/p><p>--- Eine Gegenposition lesen Sie hier: <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/die-afd-hat-gute-chancen-sich-zu-behaupten.html\">Der Politikwissenschaftler und Politikberater Florian Hartleb begr\u00fcndet, warum die AfD gute Chancen hat, sich zu behaupten<\/a>.<\/p><p>--- Oder ein anderes Thema innenpolitisches Thema? <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/wie-gelingt-die-integration\">Hier diskutieren Wissenschaftler und Politiker, wie die Integration in Deutschland gelingen kann<\/a>.<\/p>","published":{"date":"2016-03-14 08:54:52","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"3a8e8074ab86357fdb0aeea85f27c538","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"454239e97610feb952f64454d6955e26":{"headline":"Der Erfolg der AfD wird nicht dauerhaft sein","subheadline":"Die AfD - gekommen, um zu bleiben?","teaser":"Die AfD pr\u00e4sentiert sich gerade einzige b\u00fcrgerliche Alternative zu den etablierten Konservativen und als alleiniger Vertreter kompromissloser Migrationspolitik. Aber schon ab Sommer k\u00f6nnte die AfD diese strategischen Vorteile verlieren. Wenn es zu einer Verringerung der Fl\u00fcchtlingszahlen kommt.","text":"<p>Die aktuellen Umfragewerte und die Landtagseinz\u00fcge der AfD im M\u00e4rz werden wohl Momentaufnahmen bleiben. Ein Bundestagseinzug im September 2017 ist von vielen Unw\u00e4gbarkeiten abh\u00e4ngig und eher unwahrscheinlich.<\/p><p>Die AfD profitiert in diesen Wochen davon, dass sie eine Nische im deutschen Parteienspektrum ausf\u00fcllt, die W\u00e4hlern schmerzlich bewusst ist. Schon skandinavischen Rechtspopulisten und die United Kingdom Independence Party (UKIP) wurden durch die gleiche \u201eGewinnerformel\u201c stark. Sie konnten sich pr\u00e4sentieren als demokratische Protestpartei, einzige b\u00fcrgerliche Alternative zu den etablierten Konservativen und als alleiniger Vertreter kompromissloser Migrationspolitik. Exakt diese Kombination macht die AfD im Fr\u00fchling 2016 stark. Aber schon ab Sommer k\u00f6nnte die AfD diese strategischen Vorteile verlieren.<\/p><h3 data-id=\"cb3e1183de6e589785b16141bce98c5a\" class=\"dp-thesis\">Der langfristige Erfolg von Rechtspopulisten ist nur durch die klare Abgrenzung zum politischen Extremismus m\u00f6glich.<\/h3><p>Die \u00c4u\u00dferungen f\u00fchrender AfD-Politiker zum <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.tagesspiegel.de\/politik\/schusswaffen-einsatz-gegen-fluechtlinge-afd-gegen-angreifer-muessen-wir-uns-verteidigen\/12899738.html\">Schusswaffengebrauch gegen\u00fcber Fl\u00fcchtlingen<\/a> zeigen, wie leicht die AfD moderate W\u00e4hlerschichten verschrecken k\u00f6nnte. Die Umfragewerte der AfD bleiben nicht wegen, sondern trotz dieser Aussagen stabil. Diese Zustimmungswerte sind Protest gegen\u00fcber den hohen Fl\u00fcchtlingszahlen, und nicht Goutieren des Tabubruchs. Eine Protestpartei, die bundesweit langfristig erfolgreich sein will, muss den Makel des politischen Extremismus \u00fcberzeugend von sich weisen k\u00f6nnen. Sonst bleiben ihr nur die zwei Prozent der NPD-Sympathisanten. Auch der langfristige Erfolg anderer Rechtspopulisten in Westeuropa wurde nur durch diese klare Abgrenzung zum politischen Extremismus m\u00f6glich.<\/p><h3 data-id=\"9bbf9d8efceb45be67176dea333c9bca\" class=\"dp-thesis\">Eine b\u00fcrgerliche Alternative zur CDU\/CSU erw\u00e4chst den W\u00e4hlern auch\u00a0im Wiedererstarken der FDP.<\/h3><p>Eine b\u00fcrgerliche Alternative zur CDU\/CSU erw\u00e4chst den W\u00e4hlern ferner im <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/www.tagesschau.de\/inland\/bab-fdp-103.html\">Wiedererstarken der FDP<\/a>. Sie wird wohl mit um die sechs bis acht Prozent in die Landtage von Rheinland-Pfalz und Baden-W\u00fcrttemberg einziehen. Sollte die Linkspartei an der F\u00fcnfprozent-H\u00fcrde scheitern, k\u00f6nnten liberale Optimisten sogar von schwarz-gelben Regierungsmehrheiten auf Landesebene tr\u00e4umen. Gerade der Erfolg im wohlhabenden und bev\u00f6lkerungsreichen Baden-W\u00fcrttemberg wird den bundespolitischen Aufw\u00e4rtstrend der Liberalen unterst\u00fctzen \u2013 seit Monaten steht die FDP bundesweit bei gut f\u00fcnf Prozent . Diese Zahlen sind umso bemerkenswerter, da die Hauptthemen der Liberalen \u2013 Wirtschafts- und Sozialpolitik \u2013 aktuell kaum einen W\u00e4hler besch\u00e4ftigt. Deswegen werden die Umfragewerte der FDP werden wohl weiter steigen, sobald \u00f6konomische Fragen wieder wichtiger werden. W\u00e4hler, denen die CDU\/CSU zu \u201esozialdemokratisch\u201c erscheint, verf\u00fcgen dann mit der FDP \u00fcber eine echte b\u00fcrgerliche Alternative.<\/p><p>Bliebe der AfD das Alleinstellungsmerkmal eine deutliche und sofortige Reduzierung der Fl\u00fcchtlingszahlen zu fordern. Das noch nicht eingehaltene Versprechen der Bundesregierung, die Fl\u00fcchtlingszahlen deutlich zu senken, treibt Konservative und Entt\u00e4uschte somit zur AfD. Um die Zahlen zu senken, m\u00f6chte die AfD die deutschen Grenzen viel st\u00e4rker kontrollieren. Die Bundesregierung hingegen setzt darauf, die EU-Au\u00dfengrenzen besser zu \u00fcberwachen und die Fl\u00fcchtlinge innerhalb der EU gleichm\u00e4\u00dfiger zu verteilen. Die diesbez\u00fcglichen Verhandlungen auf europ\u00e4ischer Ebene werden sich noch Wochen hinziehen. Doch eine st\u00e4rkere Kontrolle der EU-Au\u00dfengrenzen scheint durch j\u00fcngste Verhandlungen mit Griechenland und der T\u00fcrkei auf den Weg gebracht. Auch die angedachte Kooperation der Balkanstaaten mit \u00d6sterreich, die die Grenze zwischen Mazedonien und Griechenland st\u00e4rker \u00fcberwachen wollen, w\u00fcrde Kontrollen an deutschen Grenzen kaum mehr n\u00f6tig machen.<\/p><h3 data-id=\"568698a1239a45d78fbe6009998a1169\" class=\"dp-thesis\">Hat Angela Merkels Politik der Reduktion der Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me Erfolg, verliert die AfD einen zentralen Programmpunkt.<\/h3><p>Der viel gr\u00f6\u00dfere Knackpunkt wird die Verteilung der Fl\u00fcchtlinge innerhalb der EU sein. <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.handelsblatt.com\/politik\/deutschland\/merkels-regierungserklaerung-weniger-fluechtlinge-in-der-eu-ohne-abschottung\/12977476.html\">Die Bundeskanzlerin hat versprochen, 2016 deutlich weniger Fl\u00fcchtlinge als die 1,1 Millionen des vergangenen Jahres aufzunehmen<\/a>. Die Aufnahme von circa 500.000 Fl\u00fcchtenden w\u00e4re eine solche drastische Verringerung. Die Fl\u00fcchtlingsorganisationen der Vereinten Nationen rechnen damit, dass sich 2016 circa eine Million Fl\u00fcchtlinge aus dem Nahen Osten in Richtung Europa aufmachen werden. Wenn von dieser Million nur die H\u00e4lfte nach Deutschland k\u00e4men, h\u00e4tte die Bundesregierung ihr zentrales Versprechen erf\u00fcllt. Wenn die deutsche Diplomatie erreicht, dass im Jahr 2016 der Rest von Europa ungef\u00e4hr so viele Fl\u00fcchtlinge aufnimmt, wie Deutschland, k\u00f6nnte die Bundesregierung ab Sommer deutlich sinkende Fl\u00fcchtlingszahlen und den Erfolg ihrer Strategie verk\u00fcnden. Es w\u00e4re nicht das erste Mal, dass sich deutsche Europadiplomatie erfolgreich zeigt.<\/p><p>Der AfD w\u00fcrde damit ihr zentraler Programmpunkt \u2013 die Reduzierung der Fl\u00fcchtlingszahlen \u2013 genommen. Fallen jene, t\u00e4ten das auch die Umfragewerte der AfD.<\/p><p>Auf dem Weg zur Bundestagswahl 2017 gibt es viele unberechenbare Einflussfaktoren: ein Terrorangriff, die Lage in Syrien, der schwelende Konflikt in der Ukraine, Fl\u00fcchtlingsbewegungen in Nordafrika, die Entwicklungen in der Eurozone und der globalen Finanzwirtschaft. Im Bezug auf die Fl\u00fcchtlingsfrage deutet allerdings viel darauf hin, dass das f\u00fcr die AfD so g\u00fcnstige Debattenklima wohl nur noch wenige Monate andauern wird. Bis zur Bundestagswahl im September 2017 kann die AfD b\u00fcrgerliche W\u00e4hlerschichten an die FDP verlieren, w\u00e4hrend ein Absinken der Fl\u00fcchtlingszahlen das Vertrauen aller W\u00e4hlerschichten in die Migrationspolitik der CDU\/CSU und der SPD st\u00e4rken w\u00fcrde. Die 20 Monate bis zur Bundestagswahl werden f\u00fcr die AfD eine sehr lange Zeit.<\/p><p>--- Eine Gegenposition lesen Sie <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/die-afd-hat-gute-chancen-sich-zu-behaupten.html\">hier<\/a>. Der Politikwissenschaftler Florian Hartleb erl\u00e4utert, <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/die-afd-hat-gute-chancen-sich-zu-behaupten.html\">warum die AfD gute Chancen hat, sich zu etablieren<\/a>.<\/p><p>--- Alle Beitr\u00e4ge der Debatte <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/die-afd-gekommen-um-zu-bleiben\">Die AfD - Gekommen, um zu bleiben?<\/a> finden Sie <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/die-afd-gekommen-um-zu-bleiben\">hier<\/a>.<\/p>","published":{"date":"2016-03-14 08:48:37","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"1e6cd6bc9cf8acf03bf109feb6634766","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"000e9bc6d8472cfd3203196a31a3a2b7":{"headline":"Die AfD ist nur ein Ventil f\u00fcr Wut und Protest","subheadline":"Die AfD: Gekommen, um zu bleiben?","teaser":"Parteigr\u00fcnder Bernd Lucke meint: Die AfD ist mehrheitlich nicht rechtsradikal, aber die Melange an starken Gef\u00fchlen ist der ideale N\u00e4hrboden f\u00fcr einen Demagogen, der die AfD ins Rechtsradikale f\u00fchren will. Die Emotionalit\u00e4t ist f\u00fcr die heutige AfD essentiell. W\u00fcrde sie abk\u00fchlen, w\u00e4re die Partei dahin, denn inhaltlich hat sie wenig zu bieten.","text":"<p>Hat die <a href=\"http:\/\/www.tagesspiegel.de\/themen\/afd\/\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">AfD<\/a> einen Platz im Parteienspektrum? Diese Frage beantwortet man am besten mit Blick auf <a href=\"http:\/\/www.tagesspiegel.de\/politik\/rechtspopulismus-wir-gehen-mit-der-afd-falsch-um\/13058510.html\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">Entstehung und Entwicklung der AfD<\/a>. Bei ihrer Gr\u00fcndung 2013 war sie eine Partei des gehobenen B\u00fcrgertums. Die Kritik am Euro und seiner Rettung kam aus den Universit\u00e4ten und aus dem Unternehmertum, zu ihnen gesellten sich Beamte, Juristen und Publizisten, die den schn\u00f6den Bruch des Maastricht-Vertrages nicht unwidersprochen hinnehmen wollten. Aber allen war klar, dass mit Eurokritik allein eine Partei nicht dauerhaft erfolgreich sein kann.<\/p><p>F\u00fcr die <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.tagesspiegel.de\/politik\/die-afd-bei-der-bundestagswahl-2013-die-leere-hinter-lucke\/8829704.html\">Gr\u00fcndungsgeneration der AfD war die Eurorettungspolitik allerdings nur der Z\u00fcndfunke gewesen<\/a>. Er traf auf eine weit verbreitete Unzufriedenheit mit den Bestandsparteien, denen auch in anderen Politikbereichen, etwa in der Bildungspolitik, der Steuerpolitik, der Familienpolitik, der Energiepolitik, der Zuwanderungspolitik und der Rentenpolitik Unt\u00e4tigkeit, Ignoranz oder Sch\u00f6nrederei vorgeworfen wurde. Die AfD der Gr\u00fcnderzeit war - entgegen der Berichterstattung in den Medien - keineswegs monothematisch aufgestellt, sondern strebte eine breite politische Erneuerung an.<\/p><p>Die Gr\u00fcndung einer eurokritischen b\u00fcrgerlichen Partei l\u00f6ste freilich bei den etablierten Parteien und vielen Medienvertretern einen Abwehrreflex aus: Kaum eine Talkshow, in der das Thema AfD nicht mit irgendwelchen NPD-Einspielern kombiniert wurde, kaum ein Interview, in dem nicht irgendwie die Rechtskeule herausgeholt wurde. Damals v\u00f6llig grundlos, denn die Mitglieder der ersten Stunde waren \u00fcberwiegend Akademiker, die fr\u00fcher CDU, FDP oder SPD gew\u00e4hlt hatten und denen jeder Radikalismus und jeder Nationalismus fremd war.<\/p><h3 data-id=\"261babd6498ca22af649632af51624ed\" class=\"dp-thesis\">Die Medien haben die AfD nach rechts geredet - das hat auch ihre Mitgliederstruktur ver\u00e4ndert.<\/h3><p>Aber die Mitgliederstruktur \u00e4nderte sich. Je penetranter die AfD nach rechts geredet wurde, desto mehr versiegten die Beitritte aus dem liberalen B\u00fcrgertum. Statt dessen kamen die, denen Rechtsvorw\u00fcrfe egal waren. Menschen, die allem misstrauten, was die Presse schrieb - und die sp\u00e4ter gerne von L\u00fcgenpresse sprachen. <a href=\"http:\/\/www.welt.de\/politik\/deutschland\/article153155645\/Mehr-als-jeder-Dritte-haelt-die-AfD-fuer-waehlbar.html\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">Menschen, die aus Entt\u00e4uschung, Wut oder Frustration eine Anti-Establishment-Partei suchte<\/a>n - und die f\u00e4lschlich die AfD daf\u00fcr hielten, weil das Establishment gegen die AfD war.<\/p><p>Die Mitglieder neuen Typs brachten ihre eigenen Themen mit - Themen, die in Deutschland angeblich verschwiegen werden. Und um das wahrgenommene \u201eSchweigekartell\u201c zu brechen, waren diese Mitglieder laut und aktiv. Je lauter sie wurden, desto mehr zog sich die urspr\u00fcngliche, b\u00fcrgerlich-akademisch gepr\u00e4gte Mitgliederschicht zur\u00fcck. Nicht jeder m\u00f6chte st\u00e4ndig dar\u00fcber diskutieren, ob die Alliierten Deutschland noch besetzt halten oder ob Gender Mainstreaming ein Umerziehungsprogramm zur Zerst\u00f6rung unserer christlich-abendl\u00e4ndischen Kultur ist. So \u00fcbernahmen die Verschw\u00f6rungstheoretiker und Wutb\u00fcrger an der Parteibasis die Vorst\u00e4nde und warben in den sozialen Medien mehr und mehr Mitglieder ihres Schlages.<\/p><p>Mitte 2015 waren die Mehrheiten unwiderruflich gekippt. Die Mitglieder, denen an einem konstruktiven, wissenschaftlich-rationalen Politikansatz lag, verlie\u00dfen die Partei und gr\u00fcndeten Alfa, die Allianz f\u00fcr Fortschritt und Aufbruch. Die AfD fiel in die H\u00e4nde derer, die allem Etablierten zutiefst misstrauen und eine pseudowissenschaftlich-emotionale Fundamentalopposition setzen.<\/p><h3 data-id=\"b7d3cfee6a2017b68ced185219788b5f\" class=\"dp-thesis\">Die AfD lebt von Emotionen und die sind&nbsp;der N\u00e4hrboden f\u00fcr Demagogen, die sie ins Rechtsradikale&nbsp;f\u00fchren wollen.<\/h3><p>Die heutige AfD ist eine von starken Emotionen getriebene Partei - Emotionen, die in beide Richtungen stark ausschlagen: Tiefes Misstrauen, Verachtung oder sogar offener Hass schlagen dem Islam, der EU, dem Geldsystem, fremden Kulturen, dem Freihandel, den Klimawissenschaftlern, den USA, der Presse, den Politikern, ja dem Staat selbst von weiten Teilen der heutigen AfD entgegen. Dicht daneben das andere Extrem: Verehrung, Liebe und Aufopferungswille f\u00fcr die Partei, f\u00fcr ihr F\u00fchrungspersonal, f\u00fcr systemkritische Galionsfiguren wie Ulfkotte, Schachtschneider oder Putin und nat\u00fcrlich f\u00fcr unsere Heimat, unsere Kultur und f\u00fcr Deutschland. Die AfD ist mehrheitlich nicht rechtsradikal, aber die Melange an starken Gef\u00fchlen ist der ideale N\u00e4hrboden f\u00fcr einen Demagogen, der die AfD ins Rechtsradikale f\u00fchren will.<\/p><p>Die Emotionalit\u00e4t ist f\u00fcr die heutige AfD essentiell. W\u00fcrde sie abk\u00fchlen, w\u00e4re die Partei dahin, <a href=\"http:\/\/www.tagesspiegel.de\/politik\/wahlprogramme-der-afd-massenzuwanderung-stoppen-und-sonst\/13065274.html\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">denn inhaltlich hat sie wenig zu biete<\/a>n. <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.tagesspiegel.de\/politik\/bernd-lucke-und-alfa-a-wie-anfaenger\/12386174.html\">Bezeichnenderweise hat Alfa&nbsp;inzwischen eine ausgearbeitete Programmatik<\/a>, w\u00e4hrend man bei der AfD seit mehr als drei Jahren vergeblich darauf wartet. Um dieses Manko zu \u00fcberdecken, muss die Gef\u00fchlswelt der AfD immer wieder neu befeuert werden und niemand kann dies so gut wie die Leute um Bj\u00f6rn H\u00f6cke. (Manchmal allerdings feuern auch Frauke Petry und Beatrix von Storch.)<\/p><h3 data-id=\"24df57077a8fe0392e67f6199cd80b24\" class=\"dp-thesis\">Die AfD f\u00fcllt einen Platz im Parteienspektrum - als Protestpartei<\/h3><p>Kann dies einen Platz im Parteienspektrum liefern? Ja, solange gr\u00f6\u00dfere Teile der Bev\u00f6lkerung lediglich ein Ventil f\u00fcr Wut und Protest suchen. Der franz\u00f6sische Front National, der inhaltlich \u00e4hnlich schwachbr\u00fcstig ist, f\u00e4hrt auf \u00e4hnliche Weise seit Jahrzehnten stattliche Wahlergebnisse ein.<\/p><p>Aber den eigentlich freien Platz im Parteienspektrum nimmt jetzt Alfa&nbsp;ein. Die CDU hat ihn kampflos Richtung Sozialdemokratie ger\u00e4umt, die AfD ist nach rechtsau\u00dfen entschwunden und an die Glaubw\u00fcrdigkeit der FDP glaubt sowieso niemand. Alfa&nbsp;aber widmet sich nun den Themen, die in diesem gro\u00dfen Raum politisch verwaist sind. Alfa&nbsp;steht f\u00fcr marktwirtschaftliche Reformen im Energiesektor, f\u00fcr eine drastische Vereinfachung der Einkommensteuer, f\u00fcr eine verschlankte und flexiblere EU, f\u00fcr eine Entlastung der Familien bei Steuern und Sozialversicherungen, f\u00fcr das Ansparen eines nationalen Rentensicherungsfonds und f\u00fcr eine Asylpolitik, die sich an der Aufnahme- und Integrationsf\u00e4higkeit der St\u00e4dte und Gemeinden orientiert. Und nat\u00fcrlich f\u00fcr das Ende der teuren Eurorettung und der die Sparer schr\u00f6pfenden Nullzinspolitik.<\/p><p>Es sind dieselben politischen Sachthemen, die schon 2013 nach einer politischen Erneuerung verlangten. Hier liegt auch heute noch der Raum f\u00fcr eine neue, b\u00fcrgerliche Partei. Alfa&nbsp;nutzt ihn, die AfD hat ihn verspielt. Oder hat sich anders entschieden. Ob aber beim Wut- und Protestgehabe am rechten Rand genug Masse ist, um die AfD dauerhaft zu n\u00e4hren, h\u00e4ngt letztlich davon ab, ob die Parteien, die sachlich arbeiten, die schweren Krisen l\u00f6sen k\u00f6nnen, denen Deutschland wohl noch l\u00e4ngere Zeit ausgesetzt sein wird.<\/p><p>--- <a href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/die-afd-gekommen-um-zu-bleiben\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">Dieser Text ist Teil unserer Debatte zu der Frage: Hat die AfD eine Zukunft? Weitere Debattenbeitr\u00e4ge, unter anderem von Thorsten Sch\u00e4fer-G\u00fcmbel (SPD) und Kai Arzheimer (Uni Mainz) lesen Sie hier<\/a>.<\/p><p>--- Das Beste aus unserem Debattenmagazin: <a href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">Weitere Leseempfehlungen der Redaktion finden Sie hier<\/a>.<\/p>","published":{"date":"2016-03-11 09:42:11","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"2095412ce9c5d16803df5ec46b23f6ec","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"9d4a7e5188b25de98e6499930db9bbb6":{"headline":"Die AfD kann sich nur selbst entzaubern","subheadline":"Die AfD - gekommen, um zu bleiben?","teaser":"Der ehemalige Co-Vorsitzende der AfD meint: Die Mitte ist leerger\u00e4umt \u2013 und von der AfD als herrenloses Land besetzt worden. Ihr Protest gegen ein rechts- und vertragswidriges Verhalten der Regierung, gegen den Bruch von Maastricht, Dublin und Artikel 16, hat ihr die W\u00e4hler scharenweise zugetrieben. Entzaubern kann die AfD sich nur selbst - dadurch, dass sie die falschen Leute an die Spitze stellt.","text":"<p>Deutschland, hei\u00dft es, driftet nach rechts. Wer daf\u00fcr nach Belegen sucht, findet sie \u00fcberall, neuerdings sogar bei den Linken. Es war ja kein AfD-Mann, sondern Uwe-Karsten Heye, der Kopf eines regierungsnahen Werbetr\u00e4gers namens \u201eGesicht zeigen\u201c, der dieser Tage vom Mut, vom <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.tagesspiegel.de\/berlin\/plakataktion-in-deutschland-mit-den-nationalfarben-gegen-afd-und-pegida\/12926474.html\">Mut zu Deutschland schw\u00e4rmte<\/a>. Und es war seine Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Sophia Oppermann, die sich zum Stolz bekannte, zum Stolz auf Deutschland. Bisher waren das T\u00f6ne, die man von rechts zu h\u00f6ren gewohnt war. Nun also auch von links?<\/p><p>Die Frage ist falsch gestellt, weil es doch l\u00e4ngst nicht mehr um rechts oder links, sondern um legal oder illegal geht. Gilt das Gesetz oder gilt es nicht: das ist die Frage, die von den Kartellparteien anders beantwortet wird als von der AfD. Die Minister und die Landr\u00e4te, die B\u00fcrgermeister und die Polizisten, die des endlosen Fl\u00fcchtlingsstroms irgendwie Herr zu werden suchen, m\u00f6gen sich politisch einordnen wo immer sie wollen \u2013 entscheidend ist, ob sie darauf bestehen, dass ihr Handeln einer gesetzlichen Grundlage bedarf. Oder ob sie diese Grundlage f\u00fcr diskutabel oder gar entbehrlich halten und Anweisungen von oben auch dann befolgen, wenn sie begr\u00fcndete Zweifel haben.<\/p><p>Hier scheiden sich die Geister: zwischen den einen, die sich mit der Weisung, dem Auftrag, dem Befehl zufrieden geben, und den anderen, die nachfragen und mehr verlangen als einen Ukas. Und den Vollzug verweigern, wenn der Auftrag nicht vom Gesetz gedeckt ist. So, als Verteidiger des Rechtsstaates, hat sich die b\u00fcrgerliche Mitte seit jeher definiert, so definiert sie sich bis heute. Diese Mitte ist aufgebrochen worden, als Christine Lagarde, damals franz\u00f6sische Finanzministerin, mittlerweile Chefin des Internationalen W\u00e4hrungsfonds, nach einer der ber\u00fcchtigten Br\u00fcsseler Nachtsitzungen vor die Presse trat und verk\u00fcndete: \u201eWir haben die Vertr\u00e4ge gebrochen - um den Euro zu retten\u201c. Ausreden finden sich immer.<\/p><h3 data-id=\"8bf8171871f95438a2b64dcf1c642cc1\" class=\"dp-thesis\">Der Aufstieg der AfD hat damit zu tun, dass Recht gebrochen wird, beim Euro wie in der Fl\u00fcchtlingsfrage<\/h3><p>Das war der erste S\u00fcndenfall. Dem weitere gefolgt sind und zweifellos noch folgen werden; die Fl\u00fcchtlingskrise macht da nur den Anfang. Als Hermann H\u00f6cherl, seinerzeit Innenminister, leicht nuschelnd erkl\u00e4rte, er k\u00f6nne doch nicht den ganzen Tag \u00fcber mit dem Grundgesetz unter dem Arm herumlaufen, ging ein Aufschrei der Emp\u00f6rung durch das Land. Wenn Heiko Maas heute Verfassungsrichtern, die ihn an seine Pflicht erinnern, geistige Brandstiftung unterstellt, nimmt niemand Ansto\u00df, bezweifelt keiner seine Eignung als Justizminister. Daran erkennt man den Fortschritt.<\/p><p>Als vor gut 20 Jahren die Zahl der Asylanten schon einmal in die H\u00f6he schoss, verst\u00e4ndigten sich die Parteien in relativ kurzer Zeit auf den Petersberger Kompromiss, eine Grundgesetz\u00e4nderung, die das Verfahren zwar nicht verbesserte, aber doch auf eine verfassungskonforme Basis stellte. Heute ist nichts davon auch nur in Sicht. Die Koalitionsparteien reden von Neuerungen, die nichts bewirken, daf\u00fcr aber umgehend wieder in Frage gestellt werden. Staatsversagen ist da ein hartes Wort, beschreibt aber nur den Zustand.<\/p><p><a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.tagesspiegel.de\/politik\/herrschaft-des-unrechts-was-bezweckt-horst-seehofer-mit-seiner-attacke\/12946284.html\">Ob man von einer Herrschaft des Unrechts sprechen will<\/a> oder, treffender wohl, von einem Verschwinden, von der Ohnmacht des Rechts, macht keinen gro\u00dfen Unterschied. So oder so bleibt es dabei, dass wir als B\u00fcrger dieses Landes nicht mehr wissen, nicht wissen k\u00f6nnen und wahrscheinlich auch nicht wissen sollen, woran wir sind, mit was wir rechnen m\u00fcssen, worauf wir uns verlassen d\u00fcrfen. Die Mitte ist leerger\u00e4umt \u2013 und von der AfD als herrenloses Land besetzt worden. Ihr Protest gegen das rechts- und vertragswidrige Verhalten der Regierung, gegen den Bruch von Maastricht, Dublin und Artikel 16, ist der Kern ihrer Botschaft, hat ihr die W\u00e4hler scharenweise zugetrieben. Die wissen oder ahnen n\u00e4mlich, dass dort, wo das Recht nicht mehr gilt, alles m\u00f6glich ist. Und das wollen sie nicht.<\/p><p>\u201eNot kennt kein Gebot\u201c war seit jeher die Parole, unter der selbstbewusste Potentaten den Rechtsstaat ausgehebelt haben. Sie sch\u00e4tzen die Not, die Not ist n\u00f6tig: Angela Merkels humanit\u00e4r bem\u00e4ntelte Autoritarismus macht da keine Ausnahme. Der Engl\u00e4nder Paul Collier ist keineswegs der einzige, der <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.welt.de\/wirtschaft\/article151603912\/Ist-Merkel-schuld-an-Fluechtlingskrise-Wer-sonst.html\">ihr eine Mitschuld an den Trag\u00f6dien zuschreibt<\/a>, die sich seit Monaten im Mittelmeer und auf der Balkanroute abspielen: an der Wut der M\u00e4nner, der Verzweiflung der Frauen, dem Tod von Kindern. An was mag sie wohl gedacht haben, als sie ihre Einladung in alle Welt hinausposaunte und ihre Selfies um den Globus schickte? Ans Grundgesetz doch sicher nicht, denn da steht`s anders.<\/p><h3 data-id=\"168155de52fe1bc825517d7b8d6c9a50\" class=\"dp-thesis\">Die AfD kann sich nur selbst entzaubern - wenn sie die falschen Leute an die Spitze stellt<\/h3><p>So lange sie bei dieser Linie bleibt, wird eine Entzauberung der AfD schwer fallen. Entzaubern kann sie sich nur selbst: und zwar dadurch, dass sie die falschen Leute an die Spitze stellt. Leute, die mit sich, ihrer Familie, ihrem Beruf oder ihrer Partei nicht zurechtkommen und nun anderswo nach einer Heimat, einem Ein- und&nbsp;Auskommen suchen. Das k\u00f6nnte ihr zum Verh\u00e4ngnis&nbsp;werden, denn um W\u00e4hler zu gewinnen, braucht eine Partei keine gro\u00dfartigen Programme und keine gut ge\u00f6lten Gesch\u00e4ftsstellen, sondern glaubw\u00fcrdige Vertreter.&nbsp;Das, immerhin, l\u00e4sst sich aus der Krise des Parteienstaates lernen.<\/p><p>--- Anderer Meinung ist Timo Lochocki.&nbsp;<a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/der-erfolg-der-afd-wird-nicht-dauerhaft-sein.html\">Der Politikwissenschaftler zeigt auf, inwiefern die begrenzten Inhalte der&nbsp;AfD die Partei schon im Sommer zu Fall bringen k\u00f6nnte.<\/a><\/p><p>--- Lesen Sie <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/die-afd-ist-nur-ein-ventil-fur-wut-und-protest.html\">hie<\/a>r den Beitrag von Konrad Adams ehemaligem Parteikollegen, dem Gr\u00fcnder der AfD&nbsp;Bernd Lucke. Er sagt: \"<a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/die-afd-ist-nur-ein-ventil-fur-wut-und-protest.html\">Die AfD ist nur ein Ventil f\u00fcr Wut und Protest<\/a>.\"<\/p>","published":{"date":"2016-03-10 11:29:27","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"2a9377b300af541aca5c4b78bcbaa63a","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"21861e9abf29182c1393d30703650e56":{"headline":"Die AfD ist f\u00fcr \u00dcbergriffe auf Fl\u00fcchtlinge politisch mitverantwortlich","subheadline":"Die AfD - gekommen, um zu bleiben?&nbsp;","teaser":"Der stellvertretende SPD-Vorsitzende Thorsten Sch\u00e4fer-G\u00fcmbel macht die AfD f\u00fcr die rechtsextremen Ausschreitungen in&nbsp;Bautzen, Clausnitz, Tr\u00f6glitz, Heidenau und anderen Orten mitverantwortlich und fordert, der Verfassungsschutz solle die Partei beobachten.","text":"<p><a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.spiegel.de\/politik\/deutschland\/clausnitz-und-bautzen-stanislaw-tillich-sorgt-sich-um-sachsens-image-a-1079376.html\">In Bautzen brennt ein Hau<\/a>s. Davor stehen applaudierende Personen. Hier sollten Menschen untergebracht werden, die vor Krieg und Verfolgung geflohen sind. Braune Brandstifter haben ihr Werk verrichtet, ebenso menschenverachtende Biederm\u00e4nner klatschen Beifall. Im Netz hetzt ein Mob mit bisher unbekannter Aggressivit\u00e4t und ruft offen zur Gewalt gegen vermeintlich Fremde, zur Todesstrafe f\u00fcr demokratische Politiker und zu Einsch\u00fcchterungen von Andersdenkenden auf. Auch das ist leider Deutschland 2016. Beinahe jede Nacht gibt es \u00dcbergriffe auf Gefl\u00fcchtete oder Anschl\u00e4ge auf Wohnheime, die Zahl hat sich 2015 laut Bundeskriminalamt verf\u00fcnffacht.<\/p><h3 data-id=\"bb225ddfef0c98eefb22a50bbdb5d41d\" class=\"dp-thesis\">Die AfD ist f\u00fcr \u00dcbergriffe auf Fl\u00fcchtlinge mitverantwortlich.<\/h3><p>Wer sich fragt, wie es dazu kommen konnte, wird die zeitgleiche Radikalisierung der AfD betrachten m\u00fcssen. <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.welt.de\/politik\/deutschland\/article151900586\/Jeder-Vierte-wuerde-auf-Fluechtlinge-schiessen-lassen.html\">Wer wie die AfD-Vorsitzende davon spricht, auf gefl\u00fcchtete Frauen und Kinder schie\u00dfen zu wollen, ist f\u00fcr reale \u00dcbergriffe politisch mitverantwortlich<\/a>. Aus den verbalen Brandreden sind l\u00e4ngst Brands\u00e4tze geworden. Deshalb darf, wer von Bautzen, Clausnitz, Tr\u00f6glitz, Heidenau und vielen anderen Orten spricht, von der AfD nicht schweigen.<\/p><p>Es ist etwas ins Rutschen gekommen in Deutschland \u2013 auch in der AfD. Angefangen hat sie als marktradikale Partei \u00e4lterer Professoren wie Bernd Lucke, die gegen den Euro wetterte. Lucke und die neue Vorsitzende Petry haben die AfD selbst auf die absch\u00fcssige Bahn der Fremdenfeindlichkeit und des Ausl\u00e4nderhasses gebracht, solange es ihnen genutzt hat. Doch der eigentliche Leitstern der AfD ist l\u00e4ngst <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.zeit.de\/politik\/deutschland\/2016-02\/bjoern-hoecke-afd-rechtspopulismus-portraet\">Bj\u00f6rn H\u00f6cke. Dessen Reden sind von Neonazis kaum noch zu unterscheiden.<\/a> Die AfD ist eine im Kern stramm rechtsextreme Partei, die vom Verfassungsschutz beobachtet werden sollte.<\/p><p>In der Auseinandersetzung mit den rechten Vereinfachern helfen drei Strategien.<\/p><h3 data-id=\"e4fb1f5e7bd19c6fc6f7840bb2595e43\" class=\"dp-thesis\">Die AfD muss enttarnt, ihre Positionen bekannter gemacht werden, zum Beispiel in der Gleichstellungs- und Lohnpolitik.<\/h3><p>1.\u00a0AfD enttarnen:Aufkl\u00e4rung ist das erste Gebot, denn die meisten Positionen der AfD sind unbekannt. Wer unzufrieden ist mit \u201eder Politik\u201c oder der Fl\u00fcchtlingspolitik ist, muss sich bewusst werden, dass er mit der Wahl der AfD nicht nur keine andere Fl\u00fcchtlingspolitik bekommt, weil sie gar keine L\u00f6sungen anzubieten hat. Er w\u00e4hlt auch eine Partei, die Arbeitnehmerschutzrechte ebenso ablehnt wie den gesetzlichen Mindestlohn. Die eine Politik f\u00fcr die Gleichstellung von Mann und Frau als \u201eGenderwahn\u201c bezeichnet, teilweise den Klimawandel leugnet und zur\u00fcck zur Atomkraft will. W\u00fcrde die nationale Abschottungspolitik der AfD in Deutschland Einfluss erlangen, w\u00e4re das ein gigantisches Jobvernichtungsprogramm. Unsere Wirtschaft w\u00fcrde zum Erliegen kommen. Protest auf dem Stimmzettel kann so schnell zur K\u00fcrzung auf dem Lohnzettel werden \u2013 oder zum Jobverlust f\u00fchren. Jede Stimme f\u00fcr die AfD ist eine f\u00fcr die Spaltung der Gesellschaft.<\/p><h3 data-id=\"fc464875706833f4f4b7d43edec86475\" class=\"dp-thesis\">Um W\u00e4hler zur\u00fcckzugewinnen, m\u00fcssen wir L\u00f6sungen zur Begrenzung des Fl\u00fcchtlingszuzugs\u00a0und zur Integration vorlegen.<\/h3><p>2. Um L\u00f6sungen ringen:Die Bundeskanzlerin sagt: \u201eWir schaffen das\u201c. Aber sie sagt selten pr\u00e4zise, was \u201edas\u201c ist. Wir Sozialdemokraten wollen den Zusammenhalt der Gesellschaft sichern. Das ist die Herausforderung der Zeit. Der schnelle Zustrom von Gefl\u00fcchteten vor allem aus dem syrischen B\u00fcrgerkrieg hat viele Menschen in Deutschland verunsichert. Die Frage zu stellen, ob wir das wirklich schaffen und wie wir das schaffen, ist vollkommen legitim. Politik darf sich nicht wegducken, sondern muss beharrlich an L\u00f6sungen arbeiten. Aber es bedarf auch der Ehrlichkeit zu sagen, dass es eben keinen Schalter gibt, den man umlegen k\u00f6nnte und auf einmal k\u00e4men keine Menschen mehr zu uns. Stattdessen m\u00fcssen die Fluchtursachen bek\u00e4mpft werden, indem um eine Friedensperspektive f\u00fcr Syrien gerungen wird und indem die Lebensbedingungen in den Fl\u00fcchtlingslagern \u00a0im Libanon, der T\u00fcrkei und im Nordirak schnell deutlich verbessert werden.<\/p><p>Und wir m\u00fcssen endlich die Integration derjenigen anpacken, die ohnehin schon hier sind (<a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/wie-gelingt-die-integration\">hier geht es zur Causa-Integrationsdebatte<\/a>). Das hilft der ganzen Gesellschaft. Die Kosten der Integration sollten wir ehrlich benennen, die Steuer\u00fcbersch\u00fcsse sind da. Wir ben\u00f6tigen Milliardeninvestitionen in mehr Kita-Pl\u00e4tze, mehr Erzieher, Lehrer, mehr Polizistinnen und mehr Mitarbeiter in der Verwaltung. Wir m\u00fcssen mehr bezahlbaren Wohnraum bauen als jemals zuvor \u2013 nicht nur f\u00fcr Gefl\u00fcchtete, sondern weil der auch vorher schon knapp war. Das ist \u00fcbrigens der <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.swr.de\/landesschau-aktuell\/rp\/zuzug-von-fluechtlingen-dreyer-legt-integrationskonzept-vor\/-\/id=1682\/did=16568338\/nid=1682\/1agrihx\/\">Dreyer-Plan f\u00fcr Integration<\/a>, den die SPD zur Grundlage des Regierungshandelns machen will.<\/p><h3 data-id=\"7a09d06744048180161dac6ea843187d\" class=\"dp-thesis\">Jeder Versuch, die Rhetorik der AfD zu kopieren, st\u00e4rkt die Partei.<\/h3><p>3. Klare Haltung zeigen:Das Wichtigste im Umgang mit der AfD ist eine klare Haltung. Wer wie die CDU-Kandidatin in Rheinland-Pfalz seine Positionen wechselt, je nachdem, wer gerade neben ihr steht, der sorgt f\u00fcr Verdrossenheit und st\u00e4rkt die Rechtspopulisten. Wer wie die CSU versucht, populistische Rhetorik und Forderungen der Rechtsausleger zu \u00fcbernehmen, scheitert ebenfalls, denn davon profitiert einzig die AfD selbst. Die SPD r\u00fcckt nicht ab von ihrer menschlichen Haltung gegen\u00fcber Schutzbed\u00fcrftigen. Aber wir \u00fcbert\u00fcnchen auch keine Probleme, schon weil es in der Mehrzahl der Kommunen Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten sind, die Verantwortung tragen. In den Bundesl\u00e4ndern sorgen wir f\u00fcr pragmatische L\u00f6sungen und in der gro\u00dfen Koalition sind wir der stabilisierende Faktor.<\/p><p>Das Deutschland der H\u00f6ckes und Petrys ist rassistisch, undemokratisch und zielt auf eine Spaltung der Gesellschaft. Aber es ist auch unsozial, frauenfeindlich, kalt und basiert auf Ausgrenzung und Verachtung f\u00fcr die sozial Schwachen.<\/p><p>Wir wollen keine Rechtsradikalen in den Parlamenten, die wesentliche Inhalte unserer demokratischen Verfassung ablehnen. Jeder anst\u00e4ndige Demokrat und jede anst\u00e4ndige Demokratin sollte daher am 13. M\u00e4rz seine Stimme f\u00fcr Vernunft abgeben, statt f\u00fcr Ausgrenzung und Spaltung.<\/p><p>--- <a href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/die-afd-ist-nur-ein-ventil-fur-wut-und-protest.html\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">Lesen Sie auch, wie Parteigr\u00fcnder Bernd Lucke seine Partei heute sieht<\/a>.<\/p><p>--- <a href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/krise-krieg-und-korruption-wohin-steuert-die-ukraine\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">Oder ein anderes Thema? Wir empfehlen den spannenden Ukraine-Reisebericht von Ralf F\u00fccks, Vorstand der Heinrich B\u00f6ll Stiftung.<\/a><\/p>","published":{"date":"2016-02-26 09:55:24","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"544933e87cc75cb34f705dc66ddd366c","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"}},"authors":{"1517a143fa74a0ed5e69d7ed507c1701":{"first_name":"Dr. Christian Schmidt und","last_name":"Hans-Olaf Henkel","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/dr-christian-schmidt-und-hans-olaf-henkel.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/dr-christian-schmidt-und-hans-olaf-henkel.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/dr-christian-schmidt-und-hans-olaf-henkel.jpg","original":"\/img\/uploads\/schmidt-henkel.jpg"},"organisation":"f33e64bf7f5830da4f286a0cc1068a91"},"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075":{"first_name":"Nico","last_name":"Lange ","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/nico-lange.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/nico-lange.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/nico-lange.jpg","original":"\/img\/uploads\/nico-lange-prag.jpg"},"organisation":"b117a84d1a9befd606dba5f5e297b097"},"4b0ff501183cf8cd2024677e6c8e4fad":{"first_name":"Lydia","last_name":"Nofal","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/lydia-nofal.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/lydia-nofal.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/lydia-nofal.jpg","original":"\/img\/uploads\/nofal.jpg"},"organisation":"60fbc3f61ae9a6e34d05b745392f03a4"},"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c":{"first_name":"Christoph","last_name":"Giesa","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/die-afd-gekommen-um-zu-bleiben.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/die-afd-gekommen-um-zu-bleiben.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/die-afd-gekommen-um-zu-bleiben.jpg","original":"\/img\/uploads\/christophgiesa-foto-credit-bei-kasper-fuglsang.jpg"}},"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077":{"first_name":"Michael","last_name":"L\u00fchmann","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/michael-luhmann.png","portrait":"\/img\/145x198\/michael-luhmann.png","thumbnail":"\/img\/120x120\/michael-luhmann.png","original":"\/img\/uploads\/autorenportrait-luehmann-2.png"},"organisation":"89f437d0d687ee96e85dd06bcf809d69"},"819d233ff2efc84f9782cbf660d22fac":{"first_name":"Florian","last_name":"Hartleb","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/florian-hartleb.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/florian-hartleb.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/florian-hartleb.jpg","original":"\/img\/uploads\/florian-hartleb-foto.1024x1024.jpg"}},"3a8e8074ab86357fdb0aeea85f27c538":{"first_name":"Kai","last_name":"Arzheimer","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/kai-arzheimer.JPG","portrait":"\/img\/145x198\/kai-arzheimer.JPG","thumbnail":"\/img\/120x120\/kai-arzheimer.JPG","original":"\/img\/uploads\/Kai-Arzheimer-2.JPG"},"organisation":"ac03abb7e5f92d1cab831ecedcd725e3"},"1e6cd6bc9cf8acf03bf109feb6634766":{"first_name":"Timo","last_name":"Lochocki","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/timo-lochocki.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/timo-lochocki.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/timo-lochocki.jpg","original":"\/img\/uploads\/lochocki-april2013.jpg"},"organisation":"51c305793c3074825835083183b7fff2"},"2095412ce9c5d16803df5ec46b23f6ec":{"first_name":"Bernd","last_name":"Lucke","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/bernd-lucke.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/bernd-lucke.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/bernd-lucke.jpg","original":"\/img\/uploads\/2551492.jpg"},"organisation":"f33e64bf7f5830da4f286a0cc1068a91"},"2a9377b300af541aca5c4b78bcbaa63a":{"first_name":"Konrad","last_name":"Adam","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/konrad-adam.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/konrad-adam.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/konrad-adam.jpg","original":"\/img\/uploads\/adam.jpg"},"organisation":"72d79f88255fcda36307a2994a5ea175"},"544933e87cc75cb34f705dc66ddd366c":{"first_name":"Thorsten","last_name":"Sch\u00e4fer-G\u00fcmbel","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/thorsten-schafer-gumbel.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/thorsten-schafer-gumbel.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/thorsten-schafer-gumbel.jpg","original":"\/img\/uploads\/thorstenschafergumbel-kai-uwe-heinrich-tsp-1456476592.jpg"},"organisation":"60fbc3f61ae9a6e34d05b745392f03a4"}},"organisations":{"f33e64bf7f5830da4f286a0cc1068a91":{"name":"Allianz f\u00fcr Fortschritt und Aufbruch (Alfa)"},"b117a84d1a9befd606dba5f5e297b097":{"name":"Konrad-Adenauer-Stiftung"},"60fbc3f61ae9a6e34d05b745392f03a4":{"name":"SPD"},"89f437d0d687ee96e85dd06bcf809d69":{"name":"Institut f\u00fcr Demokratieforschung Universit\u00e4t G\u00f6ttingen"},"ac03abb7e5f92d1cab831ecedcd725e3":{"name":"Universit\u00e4t Mainz"},"51c305793c3074825835083183b7fff2":{"name":"German Marshall Fund (GMF)"},"72d79f88255fcda36307a2994a5ea175":{"name":"Alternative f\u00fcr Deutschland"}},"theses":{"906e10189158d1da1d16de41ccacb28b":{"text":"Die politische Mitte ist verwaist. Die Merkel\/Tauber-Union hat sie ger\u00e4umt","created_by":"1517a143fa74a0ed5e69d7ed507c1701","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"52d69026b208c063472cfe3761214bd0":{"text":"Die AfD f\u00fcllt die L\u00fccke in der Mitte nicht","created_by":"1517a143fa74a0ed5e69d7ed507c1701","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"353c0075b99c175e4582eee074bb7187":{"text":"Die AfD will keinen Dialog zum Thema Migration f\u00fchren","created_by":"1517a143fa74a0ed5e69d7ed507c1701","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"75678fabf90c1aaa0d55c71a44c643cf":{"text":"Die AfD hat sich in Teilen zu einer rechtsradikalen Partei entwickelt","created_by":"1517a143fa74a0ed5e69d7ed507c1701","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"0d43701938260cc6bf8d77580ef8c091":{"text":"Alfa ist weder links noch rechts","created_by":"1517a143fa74a0ed5e69d7ed507c1701","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"030315478aed022b7ad9ce636269415d":{"text":"Die AfD ist eine opportunistische Protestpartei","created_by":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"913918e0eec1ee1de19f90e08cff0a37":{"text":"Panikmache vor der AfD st\u00e4rkt die Rechtspopulisten","created_by":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"37af29d29abcf6de16b3e8c105b47eaa":{"text":"Eine politische Einheitsfront wird die AfD nur weiter st\u00e4rken. Das politische System braucht Diversit\u00e4t","created_by":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"64d9c83512d53c016c5384d410ad18df":{"text":"Die AfD wird nicht aufgrund ihres Programms gew\u00e4hlt, sondern aus Protest","created_by":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"72a8810ebe6f0e244a2b898361b0d98a":{"text":"Man muss mit der AfD umgehen, wie mit anderen Parteien auch","created_by":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"21a7954366976ca2c28333ae03641bd8":{"text":"Die AfD zwingt uns zur Selbstreflektion. Das sollten wir begr\u00fc\u00dfen","created_by":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"88dcb74c3f19433c806cc0a67caff865":{"text":"Die \"Islamkritik\" der AfD ist in Wahrheit Hetze gegen Muslime.","created_by":"4b0ff501183cf8cd2024677e6c8e4fad","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"cacdcb39e62e7553691955df1b2c0068":{"text":"Muslime werden kollektiv abgewertet. Das Ziel ist: Ausgrenzung und Entrechtlichung.","created_by":"4b0ff501183cf8cd2024677e6c8e4fad","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"fe421ee295401decf2576608aad703a8":{"text":"Dei AfD-Anh\u00e4nger hadern mit dem Heute - und verkennen zugleich das Gestern.","created_by":"4b0ff501183cf8cd2024677e6c8e4fad","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"bdb654c06862eb9b1d528535d2e7ad53":{"text":"Die dumpfen Parolen f\u00fchren dazu, dass die freiheitlichen Errungenschaften des Landes erst recht gesch\u00e4tzt werden.","created_by":"4b0ff501183cf8cd2024677e6c8e4fad","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"cd185f468635c024720b13562fabccd7":{"text":"Die AfD-Chefin wei\u00df, dass sie keine Perspektive hat.","created_by":"4b0ff501183cf8cd2024677e6c8e4fad","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"39926eec0868833d6729637c229419c5":{"text":"Die Politik der AfD ist \u00a0nicht die fr\u00fchere Politik von CDU und CSU, sondern in weiten Teilen deren Gegenteil.","created_by":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"be9205a44b6ed6fe1db86710c56d1e9b":{"text":"Die Neue Rechte rund um AfD und Pegida will keine Kurskorrektur, sondern einen radikalen Schnitt.\u00a0","created_by":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"10a83d76bb227f096c5be952dcd5b376":{"text":"Die AfD ist keine r\u00fcckw\u00e4rtsgewandte Partei, sondern eine moderne Partei mit antimodernem Programm.","created_by":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"82c6c315a080d1bb97a1172996ced716":{"text":"Mit der Nazikeule tut man den Neuen Rechten\u00a0einen Gefallen. Sie k\u00f6nnen sich durch sie als Opfer inszenieren.","created_by":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"f34255be5b54c5dceee891afaa30ac07":{"text":"Durch ihr dauerndes Ausrufen der Krise hat die AfD immensen Entscheidungsdruck aufgebaut.","created_by":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"fc1d275f978bcfeea3a9e8d4e95953c8":{"text":"Die Debatte versinkt in Horrorszenarien: Islamisierung des Abendlandes, Fl\u00fcchtlingsflut, Verfassungsklagen!","created_by":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"535c366531572aa6ac6c072e1641d620":{"text":"Klar geworden ist, dass die AfD ein Sammelbecken f\u00fcr kulturelle Modernisierungsverlierer ist.","created_by":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"48d818c7163640f5099e468b40eabd92":{"text":"Die AfD hadert mit jeglichen Wandlungen seit den 1970er Jahren: mit Abtreibung, Homoehe, Energiewende.","created_by":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"9371e1d18bdd11d44fb2ddf4100d77f7":{"text":"Der mittelalte, gut gebildete Mann will die Zeit zur\u00fcck, in der seine Vormachtstellung unangegriffen war.","created_by":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"df6236ec6b6406b0f1515d0a9ddf06b1":{"text":"Dem fremdenfeindlichen Reflex ist nur schwer beizukommen.","created_by":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"3ca36666974573eb3296729e80995486":{"text":"Es braucht eine klare Haltung gegen\u00fcber einer in Teilen rechtsextremen Partei.","created_by":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"9f224177f7b5992591f759ad0b18d867":{"text":"Die AfD wirkt als Agendasetter der Problembenennung. Viele ihrer Forderungen sind Allgemeinpl\u00e4tze geworden.","created_by":"819d233ff2efc84f9782cbf660d22fac","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"39f87c2402ee73e075ca1fac0958a58d":{"text":"\"Anti-Establishment\" und Tabubruch sind Zutaten des Erfolgsrezeptes der AfD.","created_by":"819d233ff2efc84f9782cbf660d22fac","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"ac9c60b4298e5d64bf2215e6f737d6fb":{"text":"Die beiden Themen Euroskeptizismus und Immigration bleiben auf l\u00e4ngere Zeit mobilisierungsf\u00e4hig","created_by":"819d233ff2efc84f9782cbf660d22fac","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"a06a80196b45a4d9ba5ebe18610b6bf3":{"text":"Einbindung, Tolerierung oder Stigmatisierung \u2013 es gibt kein Patentrezept gegen die AfD.","created_by":"819d233ff2efc84f9782cbf660d22fac","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"38c9b44f5fc60e2ce71ee7cb4966c623":{"text":"Gegen weitere Erfolge spricht: Die AfD hat durch die Gr\u00fcndung von Alfa wichtige F\u00fchrungspers\u00f6nlichkeiten verloren.","created_by":"3a8e8074ab86357fdb0aeea85f27c538","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"ca535535614965c8f50a1981e3099877":{"text":"Die W\u00e4hlerschaft der AfD hat sich seit ihrer Gr\u00fcndung ver\u00e4ndert: Sie mobilisiert Nichtw\u00e4hler, M\u00e4nner und\u00a0Ostdeutsche.","created_by":"3a8e8074ab86357fdb0aeea85f27c538","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"67a81d561baa4cd6898187b18790d072":{"text":"Gegen weitere Erfolge spricht: Die Etablierten werden die AfD isolieren, innere Spannungen sind un\u00fcbersehbar.","created_by":"3a8e8074ab86357fdb0aeea85f27c538","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"4b1f83f1562a1af0fd14fff176ce285a":{"text":"Bisher hat die AfD die Grenze zum Rechtsextremismus nicht \u00fcberschritten.","created_by":"3a8e8074ab86357fdb0aeea85f27c538","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"7a09d06744048180161dac6ea843187d":{"text":"Jeder Versuch, die Rhetorik der AfD zu kopieren, st\u00e4rkt die Partei.","created_by":"3a8e8074ab86357fdb0aeea85f27c538","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"cb3e1183de6e589785b16141bce98c5a":{"text":"Der langfristige Erfolg von Rechtspopulisten ist nur durch die klare Abgrenzung zum politischen Extremismus m\u00f6glich.","created_by":"1e6cd6bc9cf8acf03bf109feb6634766","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"9bbf9d8efceb45be67176dea333c9bca":{"text":"Eine b\u00fcrgerliche Alternative zur CDU\/CSU erw\u00e4chst den W\u00e4hlern auch\u00a0im Wiedererstarken der FDP.","created_by":"1e6cd6bc9cf8acf03bf109feb6634766","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"568698a1239a45d78fbe6009998a1169":{"text":"Hat Angela Merkels Politik der Reduktion der Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me Erfolg, verliert die AfD einen zentralen Programmpunkt.","created_by":"1e6cd6bc9cf8acf03bf109feb6634766","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"24df57077a8fe0392e67f6199cd80b24":{"text":"Die AfD f\u00fcllt einen Platz im Parteienspektrum - als Protestpartei","created_by":"2095412ce9c5d16803df5ec46b23f6ec","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"261babd6498ca22af649632af51624ed":{"text":"Die Medien haben die AfD nach rechts geredet - das hat auch ihre Mitgliederstruktur ver\u00e4ndert.","created_by":"2095412ce9c5d16803df5ec46b23f6ec","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"b7d3cfee6a2017b68ced185219788b5f":{"text":"Die AfD lebt von Emotionen und die sind\u00a0der N\u00e4hrboden f\u00fcr Demagogen, die sie ins Rechtsradikale\u00a0f\u00fchren wollen.","created_by":"2095412ce9c5d16803df5ec46b23f6ec","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"8bf8171871f95438a2b64dcf1c642cc1":{"text":"Der Aufstieg der AfD hat damit zu tun, dass Recht gebrochen wird, beim Euro wie in der Fl\u00fcchtlingsfrage","created_by":"2a9377b300af541aca5c4b78bcbaa63a","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"168155de52fe1bc825517d7b8d6c9a50":{"text":"Die AfD kann sich nur selbst entzaubern - wenn sie die falschen Leute an die Spitze stellt","created_by":"2a9377b300af541aca5c4b78bcbaa63a","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"bb225ddfef0c98eefb22a50bbdb5d41d":{"text":"Die AfD ist f\u00fcr \u00dcbergriffe auf Fl\u00fcchtlinge mitverantwortlich.","created_by":"544933e87cc75cb34f705dc66ddd366c","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"e4fb1f5e7bd19c6fc6f7840bb2595e43":{"text":"Die AfD muss enttarnt, ihre Positionen bekannter gemacht werden, zum Beispiel in der Gleichstellungs- und Lohnpolitik.","created_by":"544933e87cc75cb34f705dc66ddd366c","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"},"fc464875706833f4f4b7d43edec86475":{"text":"Um W\u00e4hler zur\u00fcckzugewinnen, m\u00fcssen wir L\u00f6sungen zur Begrenzung des Fl\u00fcchtlingszuzugs\u00a0und zur Integration vorlegen.","created_by":"544933e87cc75cb34f705dc66ddd366c","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5"}},"votes":[{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"906e10189158d1da1d16de41ccacb28b","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-18 08:45:45","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"906e10189158d1da1d16de41ccacb28b","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-18 09:04:02","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"906e10189158d1da1d16de41ccacb28b","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-18 11:02:33","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"52d69026b208c063472cfe3761214bd0","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"0","date":{"date":"2016-05-18 08:45:52","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"52d69026b208c063472cfe3761214bd0","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 09:04:06","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"52d69026b208c063472cfe3761214bd0","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-18 11:02:45","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"353c0075b99c175e4582eee074bb7187","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 08:45:59","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"353c0075b99c175e4582eee074bb7187","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 09:04:08","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"353c0075b99c175e4582eee074bb7187","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 11:02:50","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"75678fabf90c1aaa0d55c71a44c643cf","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 08:46:03","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"75678fabf90c1aaa0d55c71a44c643cf","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 09:04:10","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"75678fabf90c1aaa0d55c71a44c643cf","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 11:03:06","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"0d43701938260cc6bf8d77580ef8c091","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 08:46:10","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"0d43701938260cc6bf8d77580ef8c091","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"0","date":{"date":"2016-05-18 09:04:18","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"0d43701938260cc6bf8d77580ef8c091","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-18 11:03:11","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"030315478aed022b7ad9ce636269415d","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-13 08:03:42","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"030315478aed022b7ad9ce636269415d","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"0","date":{"date":"2016-05-18 09:03:37","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"913918e0eec1ee1de19f90e08cff0a37","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-13 08:03:54","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"819d233ff2efc84f9782cbf660d22fac","thesis":"913918e0eec1ee1de19f90e08cff0a37","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-13 08:09:15","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"913918e0eec1ee1de19f90e08cff0a37","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-18 09:03:41","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"37af29d29abcf6de16b3e8c105b47eaa","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-13 08:04:05","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"37af29d29abcf6de16b3e8c105b47eaa","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-18 09:03:45","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"64d9c83512d53c016c5384d410ad18df","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-13 08:04:15","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"819d233ff2efc84f9782cbf660d22fac","thesis":"64d9c83512d53c016c5384d410ad18df","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-13 08:09:05","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"64d9c83512d53c016c5384d410ad18df","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 09:03:49","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"72a8810ebe6f0e244a2b898361b0d98a","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-13 08:04:26","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"819d233ff2efc84f9782cbf660d22fac","thesis":"72a8810ebe6f0e244a2b898361b0d98a","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-13 08:08:58","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"72a8810ebe6f0e244a2b898361b0d98a","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-18 09:03:53","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"21a7954366976ca2c28333ae03641bd8","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"0","date":{"date":"2016-05-13 08:04:37","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"819d233ff2efc84f9782cbf660d22fac","thesis":"21a7954366976ca2c28333ae03641bd8","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-13 08:08:48","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"21a7954366976ca2c28333ae03641bd8","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 09:03:59","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"88dcb74c3f19433c806cc0a67caff865","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-12 08:14:45","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"88dcb74c3f19433c806cc0a67caff865","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-12 09:08:50","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"88dcb74c3f19433c806cc0a67caff865","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 08:45:06","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"cacdcb39e62e7553691955df1b2c0068","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-12 08:14:52","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"cacdcb39e62e7553691955df1b2c0068","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-12 09:08:56","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"cacdcb39e62e7553691955df1b2c0068","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 08:45:13","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"fe421ee295401decf2576608aad703a8","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"0","date":{"date":"2016-05-12 08:15:01","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"fe421ee295401decf2576608aad703a8","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-12 09:09:08","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"fe421ee295401decf2576608aad703a8","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 08:45:20","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"bdb654c06862eb9b1d528535d2e7ad53","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-12 08:15:16","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"bdb654c06862eb9b1d528535d2e7ad53","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"0","date":{"date":"2016-05-12 09:09:15","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"bdb654c06862eb9b1d528535d2e7ad53","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-18 08:45:28","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"cd185f468635c024720b13562fabccd7","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"0","date":{"date":"2016-05-12 08:15:29","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"cd185f468635c024720b13562fabccd7","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"0","date":{"date":"2016-05-12 09:09:17","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"cd185f468635c024720b13562fabccd7","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-18 08:45:37","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"39926eec0868833d6729637c229419c5","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"0","date":{"date":"2016-05-11 08:05:09","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"39926eec0868833d6729637c229419c5","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 08:44:09","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"be9205a44b6ed6fe1db86710c56d1e9b","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-11 08:05:25","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"be9205a44b6ed6fe1db86710c56d1e9b","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"0","date":{"date":"2016-05-18 08:44:54","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"10a83d76bb227f096c5be952dcd5b376","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"0","date":{"date":"2016-05-11 08:05:20","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"10a83d76bb227f096c5be952dcd5b376","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 08:44:15","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"82c6c315a080d1bb97a1172996ced716","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-11 08:05:31","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"82c6c315a080d1bb97a1172996ced716","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 08:45:00","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"c512c53419cd0e35ca033759c538bef1","thesis":"f34255be5b54c5dceee891afaa30ac07","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"0","date":{"date":"2016-05-06 17:38:05","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"f34255be5b54c5dceee891afaa30ac07","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-10 15:38:54","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"f34255be5b54c5dceee891afaa30ac07","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-18 08:43:21","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"c512c53419cd0e35ca033759c538bef1","thesis":"fc1d275f978bcfeea3a9e8d4e95953c8","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-06 17:37:51","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"fc1d275f978bcfeea3a9e8d4e95953c8","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-10 15:38:49","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"fc1d275f978bcfeea3a9e8d4e95953c8","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 08:43:13","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"c512c53419cd0e35ca033759c538bef1","thesis":"535c366531572aa6ac6c072e1641d620","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-06 17:38:17","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"535c366531572aa6ac6c072e1641d620","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"0","date":{"date":"2016-05-10 15:39:02","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"535c366531572aa6ac6c072e1641d620","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-18 08:43:30","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"c512c53419cd0e35ca033759c538bef1","thesis":"48d818c7163640f5099e468b40eabd92","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-06 17:38:26","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"48d818c7163640f5099e468b40eabd92","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-10 15:39:11","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"48d818c7163640f5099e468b40eabd92","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 08:43:36","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"c512c53419cd0e35ca033759c538bef1","thesis":"9371e1d18bdd11d44fb2ddf4100d77f7","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"0","date":{"date":"2016-05-06 17:38:51","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"9371e1d18bdd11d44fb2ddf4100d77f7","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-10 15:39:23","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"9371e1d18bdd11d44fb2ddf4100d77f7","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"0","date":{"date":"2016-05-18 08:43:46","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"c512c53419cd0e35ca033759c538bef1","thesis":"df6236ec6b6406b0f1515d0a9ddf06b1","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-06 17:39:03","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"df6236ec6b6406b0f1515d0a9ddf06b1","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-10 15:39:29","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"df6236ec6b6406b0f1515d0a9ddf06b1","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 08:43:54","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"c512c53419cd0e35ca033759c538bef1","thesis":"3ca36666974573eb3296729e80995486","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-06 17:39:19","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"3ca36666974573eb3296729e80995486","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-10 15:39:34","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"3ca36666974573eb3296729e80995486","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 08:44:05","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"c512c53419cd0e35ca033759c538bef1","thesis":"9f224177f7b5992591f759ad0b18d867","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-06 17:36:27","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"9f224177f7b5992591f759ad0b18d867","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-10 15:38:26","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"9f224177f7b5992591f759ad0b18d867","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-11 08:04:48","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"9f224177f7b5992591f759ad0b18d867","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-18 08:42:49","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"c512c53419cd0e35ca033759c538bef1","thesis":"39f87c2402ee73e075ca1fac0958a58d","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-06 17:36:34","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"39f87c2402ee73e075ca1fac0958a58d","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-10 15:38:30","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"39f87c2402ee73e075ca1fac0958a58d","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-11 08:04:51","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"39f87c2402ee73e075ca1fac0958a58d","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 08:42:54","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"c512c53419cd0e35ca033759c538bef1","thesis":"ac9c60b4298e5d64bf2215e6f737d6fb","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-06 17:36:49","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"ac9c60b4298e5d64bf2215e6f737d6fb","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-10 15:38:37","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"ac9c60b4298e5d64bf2215e6f737d6fb","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-11 08:04:56","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"ac9c60b4298e5d64bf2215e6f737d6fb","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 08:43:01","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"c512c53419cd0e35ca033759c538bef1","thesis":"a06a80196b45a4d9ba5ebe18610b6bf3","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-06 17:37:34","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"a06a80196b45a4d9ba5ebe18610b6bf3","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-10 15:38:41","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"a06a80196b45a4d9ba5ebe18610b6bf3","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-11 08:05:03","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"a06a80196b45a4d9ba5ebe18610b6bf3","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 08:43:06","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"c512c53419cd0e35ca033759c538bef1","thesis":"38c9b44f5fc60e2ce71ee7cb4966c623","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-06 17:35:16","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"38c9b44f5fc60e2ce71ee7cb4966c623","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-10 15:38:08","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"38c9b44f5fc60e2ce71ee7cb4966c623","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-11 08:04:30","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"38c9b44f5fc60e2ce71ee7cb4966c623","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-18 08:42:21","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"c512c53419cd0e35ca033759c538bef1","thesis":"ca535535614965c8f50a1981e3099877","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-06 17:34:39","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"ca535535614965c8f50a1981e3099877","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-10 15:37:55","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"ca535535614965c8f50a1981e3099877","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"0","date":{"date":"2016-05-11 08:04:19","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"ca535535614965c8f50a1981e3099877","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-18 08:42:06","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"c512c53419cd0e35ca033759c538bef1","thesis":"67a81d561baa4cd6898187b18790d072","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"0","date":{"date":"2016-05-06 17:34:57","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"67a81d561baa4cd6898187b18790d072","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-10 15:38:01","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"67a81d561baa4cd6898187b18790d072","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"0","date":{"date":"2016-05-11 08:04:26","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"67a81d561baa4cd6898187b18790d072","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 08:42:16","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"c512c53419cd0e35ca033759c538bef1","thesis":"38c9b44f5fc60e2ce71ee7cb4966c623","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-06 17:35:16","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"38c9b44f5fc60e2ce71ee7cb4966c623","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-10 15:38:08","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"38c9b44f5fc60e2ce71ee7cb4966c623","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-11 08:04:30","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"38c9b44f5fc60e2ce71ee7cb4966c623","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-18 08:42:21","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"c512c53419cd0e35ca033759c538bef1","thesis":"4b1f83f1562a1af0fd14fff176ce285a","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-06 17:35:31","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"4b1f83f1562a1af0fd14fff176ce285a","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-10 15:38:14","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"4b1f83f1562a1af0fd14fff176ce285a","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-11 08:04:35","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"4b1f83f1562a1af0fd14fff176ce285a","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-18 08:42:27","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"c512c53419cd0e35ca033759c538bef1","thesis":"7a09d06744048180161dac6ea843187d","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"0","date":{"date":"2016-05-06 17:35:49","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"7a09d06744048180161dac6ea843187d","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-10 15:38:19","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"7a09d06744048180161dac6ea843187d","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-11 08:04:39","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"7a09d06744048180161dac6ea843187d","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 08:42:34","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"c512c53419cd0e35ca033759c538bef1","thesis":"cb3e1183de6e589785b16141bce98c5a","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"0","date":{"date":"2016-05-06 17:33:45","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"cb3e1183de6e589785b16141bce98c5a","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-10 15:37:24","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"cb3e1183de6e589785b16141bce98c5a","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"0","date":{"date":"2016-05-11 08:03:53","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"cb3e1183de6e589785b16141bce98c5a","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 08:41:42","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"c512c53419cd0e35ca033759c538bef1","thesis":"cb3e1183de6e589785b16141bce98c5a","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"0","date":{"date":"2016-05-06 17:33:45","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"cb3e1183de6e589785b16141bce98c5a","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-10 15:37:24","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"cb3e1183de6e589785b16141bce98c5a","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"0","date":{"date":"2016-05-11 08:03:53","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"cb3e1183de6e589785b16141bce98c5a","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 08:41:42","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"c512c53419cd0e35ca033759c538bef1","thesis":"9bbf9d8efceb45be67176dea333c9bca","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-06 17:34:01","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"9bbf9d8efceb45be67176dea333c9bca","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-10 15:37:35","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"9bbf9d8efceb45be67176dea333c9bca","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-11 08:04:02","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"9bbf9d8efceb45be67176dea333c9bca","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 08:41:50","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"c512c53419cd0e35ca033759c538bef1","thesis":"568698a1239a45d78fbe6009998a1169","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-06 17:34:19","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"568698a1239a45d78fbe6009998a1169","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-10 15:37:45","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"568698a1239a45d78fbe6009998a1169","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-11 08:04:08","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"568698a1239a45d78fbe6009998a1169","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 08:41:57","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"c512c53419cd0e35ca033759c538bef1","thesis":"24df57077a8fe0392e67f6199cd80b24","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-06 17:32:53","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"24df57077a8fe0392e67f6199cd80b24","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-10 15:37:00","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"24df57077a8fe0392e67f6199cd80b24","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-11 08:03:30","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"24df57077a8fe0392e67f6199cd80b24","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-18 08:41:04","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"c512c53419cd0e35ca033759c538bef1","thesis":"261babd6498ca22af649632af51624ed","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-06 17:33:18","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"261babd6498ca22af649632af51624ed","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-10 15:37:07","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"261babd6498ca22af649632af51624ed","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-11 08:03:36","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"261babd6498ca22af649632af51624ed","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-18 08:41:11","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"c512c53419cd0e35ca033759c538bef1","thesis":"b7d3cfee6a2017b68ced185219788b5f","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"0","date":{"date":"2016-05-06 17:33:29","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"b7d3cfee6a2017b68ced185219788b5f","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-10 15:37:15","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"b7d3cfee6a2017b68ced185219788b5f","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"0","date":{"date":"2016-05-11 08:03:46","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"b7d3cfee6a2017b68ced185219788b5f","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 08:41:32","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"c512c53419cd0e35ca033759c538bef1","thesis":"8bf8171871f95438a2b64dcf1c642cc1","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-06 17:32:26","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"8bf8171871f95438a2b64dcf1c642cc1","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-10 15:36:44","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"8bf8171871f95438a2b64dcf1c642cc1","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-11 08:03:08","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"819d233ff2efc84f9782cbf660d22fac","thesis":"8bf8171871f95438a2b64dcf1c642cc1","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-13 08:09:50","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"8bf8171871f95438a2b64dcf1c642cc1","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-18 08:40:48","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"c512c53419cd0e35ca033759c538bef1","thesis":"168155de52fe1bc825517d7b8d6c9a50","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-06 17:32:37","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"168155de52fe1bc825517d7b8d6c9a50","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-10 15:36:52","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"168155de52fe1bc825517d7b8d6c9a50","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"0","date":{"date":"2016-05-11 08:03:17","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"168155de52fe1bc825517d7b8d6c9a50","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-18 08:40:57","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"c512c53419cd0e35ca033759c538bef1","thesis":"bb225ddfef0c98eefb22a50bbdb5d41d","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-06 17:31:21","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"bb225ddfef0c98eefb22a50bbdb5d41d","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-10 15:35:47","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"bb225ddfef0c98eefb22a50bbdb5d41d","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-11 08:02:46","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"bb225ddfef0c98eefb22a50bbdb5d41d","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-18 08:40:20","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"c512c53419cd0e35ca033759c538bef1","thesis":"e4fb1f5e7bd19c6fc6f7840bb2595e43","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-06 17:31:56","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"e4fb1f5e7bd19c6fc6f7840bb2595e43","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-10 15:36:11","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"e4fb1f5e7bd19c6fc6f7840bb2595e43","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-11 08:02:56","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"e4fb1f5e7bd19c6fc6f7840bb2595e43","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-18 08:40:27","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"c512c53419cd0e35ca033759c538bef1","thesis":"fc464875706833f4f4b7d43edec86475","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-06 17:32:10","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"fc464875706833f4f4b7d43edec86475","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-10 15:36:33","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"fc464875706833f4f4b7d43edec86475","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-11 08:03:03","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"819d233ff2efc84f9782cbf660d22fac","thesis":"fc464875706833f4f4b7d43edec86475","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-13 08:09:43","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"fc464875706833f4f4b7d43edec86475","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 08:40:37","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"c512c53419cd0e35ca033759c538bef1","thesis":"7a09d06744048180161dac6ea843187d","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"0","date":{"date":"2016-05-06 17:35:49","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"41a4a018d50849ab605645a9d9f10d9c","thesis":"7a09d06744048180161dac6ea843187d","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-10 15:38:19","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"55cdad0901e8d96f4efb9c47115a1077","thesis":"7a09d06744048180161dac6ea843187d","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-11 08:04:39","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"26002457384b7d99c1d00c2dc4257075","thesis":"7a09d06744048180161dac6ea843187d","debate":"8e97e32f8f062e6a966d9987675a25f5","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 08:42:34","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}}],"articles_theses":[{"article":"67ab7afb48c024eb816894d0fbffc5c1","thesis":"906e10189158d1da1d16de41ccacb28b"},{"article":"67ab7afb48c024eb816894d0fbffc5c1","thesis":"52d69026b208c063472cfe3761214bd0"},{"article":"67ab7afb48c024eb816894d0fbffc5c1","thesis":"353c0075b99c175e4582eee074bb7187"},{"article":"67ab7afb48c024eb816894d0fbffc5c1","thesis":"75678fabf90c1aaa0d55c71a44c643cf"},{"article":"67ab7afb48c024eb816894d0fbffc5c1","thesis":"0d43701938260cc6bf8d77580ef8c091"},{"article":"1cfaa142c0ea5d07abb2942c367955d9","thesis":"030315478aed022b7ad9ce636269415d"},{"article":"1cfaa142c0ea5d07abb2942c367955d9","thesis":"913918e0eec1ee1de19f90e08cff0a37"},{"article":"1cfaa142c0ea5d07abb2942c367955d9","thesis":"37af29d29abcf6de16b3e8c105b47eaa"},{"article":"1cfaa142c0ea5d07abb2942c367955d9","thesis":"64d9c83512d53c016c5384d410ad18df"},{"article":"1cfaa142c0ea5d07abb2942c367955d9","thesis":"72a8810ebe6f0e244a2b898361b0d98a"},{"article":"1cfaa142c0ea5d07abb2942c367955d9","thesis":"21a7954366976ca2c28333ae03641bd8"},{"article":"0a81700e108194b1aef8243a57a44a73","thesis":"88dcb74c3f19433c806cc0a67caff865"},{"article":"0a81700e108194b1aef8243a57a44a73","thesis":"cacdcb39e62e7553691955df1b2c0068"},{"article":"0a81700e108194b1aef8243a57a44a73","thesis":"fe421ee295401decf2576608aad703a8"},{"article":"0a81700e108194b1aef8243a57a44a73","thesis":"bdb654c06862eb9b1d528535d2e7ad53"},{"article":"0a81700e108194b1aef8243a57a44a73","thesis":"cd185f468635c024720b13562fabccd7"},{"article":"cff04fd8dee6cb4c3ec488f927504716","thesis":"39926eec0868833d6729637c229419c5"},{"article":"cff04fd8dee6cb4c3ec488f927504716","thesis":"be9205a44b6ed6fe1db86710c56d1e9b"},{"article":"cff04fd8dee6cb4c3ec488f927504716","thesis":"10a83d76bb227f096c5be952dcd5b376"},{"article":"cff04fd8dee6cb4c3ec488f927504716","thesis":"82c6c315a080d1bb97a1172996ced716"},{"article":"05bdac44c179d1aa5ee41a9e29ab9781","thesis":"f34255be5b54c5dceee891afaa30ac07"},{"article":"05bdac44c179d1aa5ee41a9e29ab9781","thesis":"fc1d275f978bcfeea3a9e8d4e95953c8"},{"article":"05bdac44c179d1aa5ee41a9e29ab9781","thesis":"535c366531572aa6ac6c072e1641d620"},{"article":"05bdac44c179d1aa5ee41a9e29ab9781","thesis":"48d818c7163640f5099e468b40eabd92"},{"article":"05bdac44c179d1aa5ee41a9e29ab9781","thesis":"9371e1d18bdd11d44fb2ddf4100d77f7"},{"article":"05bdac44c179d1aa5ee41a9e29ab9781","thesis":"df6236ec6b6406b0f1515d0a9ddf06b1"},{"article":"05bdac44c179d1aa5ee41a9e29ab9781","thesis":"3ca36666974573eb3296729e80995486"},{"article":"cce184dbfff17a29fb80faf4eaecd73e","thesis":"9f224177f7b5992591f759ad0b18d867"},{"article":"cce184dbfff17a29fb80faf4eaecd73e","thesis":"39f87c2402ee73e075ca1fac0958a58d"},{"article":"cce184dbfff17a29fb80faf4eaecd73e","thesis":"ac9c60b4298e5d64bf2215e6f737d6fb"},{"article":"cce184dbfff17a29fb80faf4eaecd73e","thesis":"a06a80196b45a4d9ba5ebe18610b6bf3"},{"article":"cce184dbfff17a29fb80faf4eaecd73e","thesis":"38c9b44f5fc60e2ce71ee7cb4966c623"},{"article":"f1a37a67477fe6c2ca25e42af36d0b64","thesis":"ca535535614965c8f50a1981e3099877"},{"article":"f1a37a67477fe6c2ca25e42af36d0b64","thesis":"67a81d561baa4cd6898187b18790d072"},{"article":"f1a37a67477fe6c2ca25e42af36d0b64","thesis":"38c9b44f5fc60e2ce71ee7cb4966c623"},{"article":"f1a37a67477fe6c2ca25e42af36d0b64","thesis":"4b1f83f1562a1af0fd14fff176ce285a"},{"article":"f1a37a67477fe6c2ca25e42af36d0b64","thesis":"7a09d06744048180161dac6ea843187d"},{"article":"f1a37a67477fe6c2ca25e42af36d0b64","thesis":"cb3e1183de6e589785b16141bce98c5a"},{"article":"454239e97610feb952f64454d6955e26","thesis":"cb3e1183de6e589785b16141bce98c5a"},{"article":"454239e97610feb952f64454d6955e26","thesis":"9bbf9d8efceb45be67176dea333c9bca"},{"article":"454239e97610feb952f64454d6955e26","thesis":"568698a1239a45d78fbe6009998a1169"},{"article":"000e9bc6d8472cfd3203196a31a3a2b7","thesis":"24df57077a8fe0392e67f6199cd80b24"},{"article":"000e9bc6d8472cfd3203196a31a3a2b7","thesis":"261babd6498ca22af649632af51624ed"},{"article":"000e9bc6d8472cfd3203196a31a3a2b7","thesis":"b7d3cfee6a2017b68ced185219788b5f"},{"article":"9d4a7e5188b25de98e6499930db9bbb6","thesis":"8bf8171871f95438a2b64dcf1c642cc1"},{"article":"9d4a7e5188b25de98e6499930db9bbb6","thesis":"168155de52fe1bc825517d7b8d6c9a50"},{"article":"21861e9abf29182c1393d30703650e56","thesis":"bb225ddfef0c98eefb22a50bbdb5d41d"},{"article":"21861e9abf29182c1393d30703650e56","thesis":"e4fb1f5e7bd19c6fc6f7840bb2595e43"},{"article":"21861e9abf29182c1393d30703650e56","thesis":"fc464875706833f4f4b7d43edec86475"},{"article":"21861e9abf29182c1393d30703650e56","thesis":"7a09d06744048180161dac6ea843187d"}]}