{"topics":{"64f0ddffa45a774e7502db2076d61d5f":{"title":"Bildung"}},"debates":{"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e":{"title":"Muss das Kooperationsverbot fallen?","teaser":"Angesichts der Herausforderung, zehntausende Fl\u00fcchtlingskinder in die Schulen zu integrieren, steht das Kooperationsverbot von Bund und L\u00e4ndern im Schulbereich wieder zur Debatte. Eine Forderung lautet: Das f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingsintegration, aber auch f\u00fcr andere gro\u00dfe Aufgaben wie die Inklusion notwendige Milliardenprogramm m\u00fcssten Bund und L\u00e4ndern gemeinsam finanzieren. Wir fragen: Muss das Kooperationsverbot jetzt fallen? Oder gibt es Alternativen unterhalb einer Grundgesetz\u00e4nderung?","published":{"date":"2016-01-20 10:52:51","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"topic":"64f0ddffa45a774e7502db2076d61d5f"}},"articles":{"9878d4bcf78cea54684c28fa4efcf809":{"headline":"In Wahrheit gibt es kein Kooperationsverbot","subheadline":"Muss das Kooperationsverbot fallen?","teaser":"Das deutsche Bildungssystem ist in der Lage, gro\u00dfe Herausforderungen zu meistern - auch f\u00f6deral, auch ohne Grundgesetz\u00e4nderung, sagt Johanna Wanka (CDU), Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung. Das hat Pisa gezeigt","text":"<p>Deutschlands Sch\u00fcler sind heute schlauer als vor zehn oder 15 Jahren. Sie haben Zweifel? Dann schauen Sie sich die internationalen Vergleichstests der vergangenen Jahre an. Ob bei Pisa, Timms&nbsp;oder der OECD-Studie&nbsp; \u201eBildung auf einen Blick\u201c - deutsche Sch\u00fcler schneiden zunehmend besser ab als fr\u00fcher. Und das gilt nicht nur im Lesen und Schreiben, sondern auch f\u00fcr die so wichtigen Mint-F\u00e4cher. Wir sollten deshalb alles daransetzen, dass dieser Trend sich fortsetzt.<\/p><h3 data-id=\"2ad25a950ecebc553d3d116fc0ad0d77\" class=\"dp-thesis\">Das f\u00f6derale System funktioniert:&nbsp;Auch ohne Grundgesetz\u00e4nderung haben sich nach Pisa&nbsp;die Leistungen verbessert.<\/h3><p>Die ersten PISA-Ergebnisse, ver\u00f6ffentlicht im Jahr 2001, l\u00f6sten einen Schock aus \u2013 einen heilsamen Schock. Zum Gl\u00fcck muss man sagen, denn nat\u00fcrlich ist es nicht nur f\u00fcr jede einzelne, jeden einzelnen wichtig, so viel wie m\u00f6glich zu lernen, sondern auch f\u00fcr die Zukunft unserer Gesellschaft. Und wer wahrnimmt, in welch rasanter Geschwindigkeit die Digitalisierung unsere Lebens- und Arbeitswelt ver\u00e4ndert, wird keinen Zweifel daran hegen, dass erfolgreiche Bildung \u2013 und sp\u00e4tere Ausbildung \u2013 immer wichtiger werden.<\/p><h3 data-id=\"db3f54b2878e6d558dc9598ffb5ebcaa\" class=\"dp-thesis\">Wer verhindern will, dass sich dauerhaft soziale Ghettos bilden, muss in Bildung investieren.<\/h3><p>Jetzt stehen wir vor einer weiteren gro\u00dfen Herausforderung f\u00fcr unser Bildungs- und Schulsystem. Seit immer mehr Menschen aus den Krisengebieten des Nahen Ostens, Afghanistans oder anderen L\u00e4ndern bei uns Schutz suchen, kommen auch tausende Kinder und Jugendliche neu in unsere Schulen. Und wer verhindern will, dass sich dauerhaft soziale Ghettos bilden und mehr Menschen auf Sozialhilfe angewiesen sind, muss in Bildung investieren. Nur so haben sie eine Chance auf dem Arbeitsmarkt, nur so kann die Integration gelingen.<\/p><p>Wir k\u00f6nnen die Aufgabe meistern, denn wir haben aus Pisa, Timms&nbsp;und anderen Studien gelernt. Wir meistern die Aufgabe innerhalb des f\u00f6deralen Systems \u2013 seine St\u00e4rken nutzend. Wer Sch\u00fclern die bestm\u00f6gliche Bildung mit auf den Weg geben will, muss differenzieren. Die Anforderungen in den gro\u00dfen St\u00e4dten oder den Stadtstaaten sind andere als in den zunehmend d\u00fcnn besiedelten Regionen Ostdeutschlands. Selbst in den L\u00e4ndern zeigen sich Unterschiede, auf die man eingehen sollte. In Neuk\u00f6lln etwa brauchen die Sch\u00fcler zumeist eine andere F\u00f6rderung als in Zehlendorf. Nicht Vereinheitlichung sondern bedarfsorientierte Differenzierung ist die richtige Antwort.<\/p><h3 data-id=\"417473b1ca4f0b7b629c677ee0aa972b\" class=\"dp-thesis\">Es gibt in Wahrheit kein Kooperationsverbot, schon 2008 wurde eine Bund-L\u00e4nder-Qualifizierungsinitiative beschlossen.<\/h3><p>Gefordert wird jetzt die Aufhebung eines sogenannten Kooperationsverbotes im Bildungsbereich, das es in Wahrheit nicht gibt. So wurde schon im Jahr 2008 eine Qualifizierungsinitiative zwischen Bund und L\u00e4ndern beschlossen, die Ziele von der vorschulischen Bildung bis zur Weiterbildung enth\u00e4lt. Wer jetzt die Aufhebung dieses vermeintlichen Verbots im Schulbereich fordert, ignoriert die gewachsene Vielfalt in unserem Land. Und wichtiger noch, statt vor Ort nach den erfolgversprechendsten Wegen zu suchen, um die Aufgabe der Integration junger Zuwanderer zu bew\u00e4ltigen, best\u00fcnde die Gefahr, dass Verantwortungen unklar blieben \u2013&nbsp; zum Schaden der Sch\u00fcler. Immer vorausgesetzt, es ginge um mehr als nur eine unkonditionierte Querfinanzierung des Schulwesens durch den Bund. Oder soll etwa k\u00fcnftig in Berlin entschieden werden, wie gro\u00df die Klassenst\u00e4rken in Starnberg sein sollen, welche Entfernung zwischen Wohnort und Schule im Emsland gerade noch ertr\u00e4glich ist, ob das Abitur in acht oder neun Jahren erreicht werden soll?<\/p><p>Nein, der F\u00f6deralismus, gerade auch der Bildungsf\u00f6deralismus, hat in den vergangenen Jahren dank seiner flexiblen Antworten auf die jeweiligen Probleme vor Ort daf\u00fcr gesorgt, dass Deutschlands Sch\u00fcler im internationalen Vergleich aufgeholt haben. Und die Erarbeitung eines zwischen Bund und L\u00e4ndern abgestimmten Integrationskonzeptes haben die Bundeskanzlerin und die Regierungschefinnen und \u2013chefs der L\u00e4nder soeben beschlossen \u2013 ohne Grundgesetz\u00e4nderung.<\/p><h3 data-id=\"4e697ce125518a302df0f47925fb3cc9\" class=\"dp-thesis\">Der Bund unterst\u00fctzt die L\u00e4nder in den n\u00e4chsten&nbsp;Jahren mit Milliarden, etwa zur&nbsp;Betreuung minderj\u00e4hriger&nbsp;Fl\u00fcchtlinge.<\/h3><p>Doch was ist zu tun? Bund und L\u00e4nder sprechen auch unabh\u00e4ngig von den Herausforderungen durch die Zuwanderung \u00fcber die k\u00fcnftigen Finanzstr\u00f6me \u2013 zwischen und innerhalb beider Ebenen. Am Ende muss eine Verst\u00e4ndigung zwischen Bund und L\u00e4ndern gefunden werden \u2013 auch zur Regelung des L\u00e4nderfinanzausgleichs. Seit 2015 finanziert der Bund das BAf\u00f6G alleine und hat es erh\u00f6ht. Schon jetzt hat der Bund bis 2018 Jahr f\u00fcr Jahr mehr Geld f\u00fcr die L\u00e4nder eingeplant, mit dem diese etwa unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge versorgen oder die Kinderbetreuung verbessern k\u00f6nnen. Da geht es um Milliarden, und man muss kein Prophet sein um vorherzusagen, dass in den kommenden Jahren eher noch mehr als weniger Geld flie\u00dfen wird. Die L\u00e4nder sind frei, dies Geld so auszugeben, wie es ihnen am sinnvollsten erscheint \u2013 gerade auch in der Bildung. Und sie wissen am besten, wo es wie am sinnvollsten auszugeben ist. Dabei ist Geld nicht alles. Hamburg, Th\u00fcringen und Berlin haben etwa im Jahr 2012 das meiste Geld je Sch\u00fcler ausgegeben, die besten Pisa-Ergebnisse erzielten jedoch Sachsen und Bayern.<\/p><h3 data-id=\"2a86e42eb9c6ccee40177bac913c2ff3\" class=\"dp-thesis\">Sinnvoll w\u00e4re es, wenn die L\u00e4nder sich untereinander besser koordinieren w\u00fcrden.<\/h3><p>Sinnvoll w\u00e4re allerdings, wenn die L\u00e4nder untereinander sich besser koordinieren w\u00fcrden. Der Weg zu gemeinsamen Abschlusspr\u00fcfungen und leistungsgerechter Bewertung ist eingeschlagen, aber beileibe noch nicht zu Ende gegangen. Der Ruf nach nur mehr Geld vom Bund l\u00f6st hingegen kein wirkliches Problem, sondern wirft nur neue Fragen auf. Um der Jugend zu helfen, ihren Weg zu finden, sollte jeder die Verantwortung wahrnehmen, die er hat. Und bislang hat noch kein Land auch nur angedeutet, die Verantwortung f\u00fcr den Schulbereich mit dem Bund teilen zu wollen.<\/p>","published":{"date":"2016-02-04 19:27:55","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"209546a97dfb9f0dd22537a266a237c9","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"1e3e48dc79e08b238a4f34772d27d09c":{"headline":"Mehr Gerechtigkeit schaffen - am Bildungsf\u00f6deralismus festhalten","subheadline":"Muss das Kooperationsverbot fallen?","teaser":"Das deutsche Bildungssystem braucht mehr Gerechtigkeit und mehr Vergleichbarkeit, sagt Brunhild Kurth (CDU), s\u00e4chsische Staatsministerin f\u00fcr Kultus. Aber das sei auch ohne eine Abschaffung des Kooperationsverbots erreichbar, etwa mit den Bildungsstandards der KMK.","text":"<p>F\u00fcr die Integration von Fl\u00fcchtlingen in den Schulen brauchen wir jetzt praktische und unb\u00fcrokratische L\u00f6sungen \u2013 keine langen und unn\u00f6tigen Diskussionen zum Kooperationsverbot. Die L\u00e4nder packen an und tragen die Verantwortung, die Fl\u00fcchtlingskinder so schnell wie m\u00f6glich in Schule und Berufsausbildung zu integrieren. Sie haben bereits Erfahrungen mit der Integration von Fl\u00fcchtlingskindern. Niemand f\u00e4ngt bei null an.<\/p><h3 data-id=\"9def637f98374871ed5938d4744cdc4c\" class=\"dp-thesis\">Praktischen Hilfen f\u00fcr die Schulen bei der Fl\u00fcchtlingsintegration steht das Kooperationsverbot nicht im Weg<\/h3><p>Alle L\u00e4nder haben massiv Lehrer eingestellt und tun das noch weiter. Bund und L\u00e4nder sind sich einig, dass sie die immense Herausforderung nur gemeinsam l\u00f6sen k\u00f6nnen. Das Kooperationsverbot steht hier nicht im Weg. Ganz praktische Unterst\u00fctzung der Schulen durch Sozialarbeit, Psychologen, Kultur- und Sprachmittlern oder Sprachkurse f\u00fcr junge Erwachsene ist auch unter den jetzt gegebenen gesetzlichen Voraussetzungen des F\u00f6deralismus m\u00f6glich. Bund und L\u00e4nder sind und bleiben dazu im Gespr\u00e4ch. Die Verteilung des Betreuungsgeldes ist zudem ein Beispiel daf\u00fcr, wie der Bund Gelder an die L\u00e4nder geben kann \u2013 auch f\u00fcr Bildung.<\/p><h3 data-id=\"b77ead639076c3de243edd2e628dc127\" class=\"dp-thesis\">Wir brauchen mehr Vergleichbarkeit im Bildungssystem, die erreichen wir aber auch mit dem Kooperationsverbot<\/h3><p>Die gern so genannte Bildungskleinstaaterei f\u00fchrt aus verst\u00e4ndlichen Gr\u00fcnden immer wieder zu Kritik. Absolut nachvollziehbar ist f\u00fcr mich der Wunsch von Sch\u00fclern und Eltern nach mehr Vergleichbarkeit und Einheitlichkeit in der Bildung. Besondere Brisanz bekommt dies bei der Bewerbung f\u00fcr eine Berufsausbildung oder ein Studium. Aber auch Familien, die innerhalb Deutschlands umziehen, bekommen die Unterschiede in den Bildungssystemen zu sp\u00fcren.&nbsp; Mehr Vergleichbarkeit ist aber nicht nur eine Frage der Mobilit\u00e4t, sondern auch und vor allem der Gerechtigkeit. Ich sehe deshalb hier die Bundesl\u00e4nder in der Pflicht, diesem Wunsch nachzukommen.<\/p><p>Dennoch ist auch das f\u00fcr mich kein Grund,&nbsp; das Kooperationsverbot der L\u00e4nder mit dem Bund aufzuheben. Der Bund unterst\u00fctzt die L\u00e4nder an vielen Stellen im Bereich Bildung, z.B. gibt es ein gro\u00dfes F\u00f6rderprogramm f\u00fcr die Berufs- und Studienorientierung an Schulen.<\/p><h3 data-id=\"f6cb1240fbc41f7677d129c45a51f442\" class=\"dp-thesis\">Die Kultusministerkonferenz sorgt erfolgreich f\u00fcr mehr Einheitlichkeit und Gerechtigkeit, etwa mit den Bildungsstandards<\/h3><p>Auch wenn die Kultusministerkonferenz oft kritisiert wird: Sie ist das Gremium in Deutschland, was genau daf\u00fcr, f\u00fcr mehr Vergleichbarkeit und Gerechtigkeit, sorgen kann und muss. Sie hat auf die Problematik bereits reagiert.<\/p><p>So gibt es einerseits seit 2012 einheitliche&nbsp; Bildungsstandards f\u00fcr die Allgemeine Hochschulreife und andererseits wird an einem gemeinsamen Aufgabenpool f\u00fcr die Abituraufgaben in Deutsch, Mathematik, Englisch und Franz\u00f6sisch gearbeitet. Der Aufgabenpool wird ab 2017 zur Verf\u00fcgung stehen. Initialz\u00fcndung f\u00fcr diese Entwicklung war auch die 6 + 2 L\u00e4nder-Initiative zum l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Abitur. Bayern, Hamburg, Niedersachsen, Mecklenburg-Vorpommern, Schleswig-Holstein, Sachsen, Brandenburg und Bremen hatten sich unabh\u00e4ngig von der KMK zusammengeschlossen. Diese acht L\u00e4nder zeigen, dass es durchaus m\u00f6glich ist, gemeinsame Abituraufgaben zu stellen und sich auf gemeinsame Pr\u00fcfungstermine zu einigen. Die Initiative treibt nun wie ein Motor die Bundesl\u00e4nder zu mehr Vergleichbarkeit an.<\/p><p>Auch mit dem Bekenntnis zu Leistungsvergleichen wie PISA oder dem IQB-L\u00e4ndervergleich sorgt sie f\u00fcr mehr Einheitlichkeit. Denn dabei m\u00fcssen die L\u00e4nder beweisen, dass sie die bundesweit geltenden Bildungsstandards auch wirklich erf\u00fcllen. Dieses Ziel, mehr Gemeinsamkeit im deutschen Bildungswesen, ist mit Sicherheit eine der wichtigsten Aufgaben der KMK f\u00fcr die Zukunft.&nbsp; Die KMK ist dabei auf einem guten Weg.<\/p><h3 data-id=\"459d0c0110691048395a9f97b9346d2b\" class=\"dp-thesis\">Der Bildungsf\u00f6rderalismus gibt den L\u00e4ndern die Freiheit, sich in der Bildung eigenst\u00e4ndig zu entwickeln<\/h3><p>Ich m\u00f6chte noch eine Lanze f\u00fcr den Bildungsf\u00f6deralismus aus Sicht der Landesministerin brechen: F\u00fcr Sachsen ist der Bildungsf\u00f6deralismus ein Gl\u00fccksfall!&nbsp; Er gab dem Freistaat die Freiheit, sich selbst, eigenst\u00e4ndig mit Blick auf seine Rahmenbedingungen und Traditionen als Bildungsland&nbsp; entwickeln zu k\u00f6nnen und diese Chance haben wir erfolgreich genutzt. Zahlreiche Bildungsstudien belegen das. S\u00e4chsische Schulpolitik steht f\u00fcr Verl\u00e4sslichkeit und Kontinuit\u00e4t. Seit nunmehr 25 Jahren haben wir ein Schulsystem mit klaren und schlanken&nbsp; Strukturen. Strukturelle und schulpolitische Experimente hat es kaum gegeben.<\/p><p>Ich sehe in der Verl\u00e4sslichkeit und Kontinuit\u00e4t die gro\u00dfe St\u00e4rke des s\u00e4chsischen Schulsystems. Alle Kraft konnten wir auf die inhaltliche Weiterentwicklung von Schule legen. Wir wissen vom Bildungsforscher Hattie: Auf den Lehrer kommt es an! Unsere Lehrer konnten sich auf den Unterricht und auf ihre Sch\u00fcler konzentrieren, statt sich dauernd in neuen Schulstrukturen oder Rahmenvorgaben orientieren zu m\u00fcssen.<\/p>","published":{"date":"2016-01-29 11:03:40","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"e696e744db633ef5354cd68b730b119e","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"7e90a94afbb7887978d735df76232379":{"headline":"Die Fl\u00fcchtlingskrise bietet die Chance, nicht nur das Kooperationsverbot aufzuheben","subheadline":"Muss das Kooperationsverbot fallen?","teaser":"Die Kosten f\u00fcr Inklusion und Fl\u00fcchtlinge werden die L\u00e4ndern nicht alleine stemmen k\u00f6nnen, sagt Robert Rauh, Berliner Geschichtslehrer und Initiator einer Petition gegen den Bildungsf\u00f6rderalismus.","text":"<p>Vorreiter ist diesmal Baden-W\u00fcrttemberg. Das Bundesland f\u00fchrt ab Mitte Februar Wissenstests f\u00fcr Fl\u00fcchtlingskinder ein. Bereits in der Erstaufnahme soll der Bildungsstand minderj\u00e4hriger Fl\u00fcchtlinge erfasst werden, damit sie schneller in den regul\u00e4ren Schulbetrieb integriert werden k\u00f6nnen. Der Pioniergeist der Kultusbeh\u00f6rde zeigt sich auch in der Namensgebung: Der Bildungschek nennt sich \u201estandardisierte Potenzialanalyse\u201c. Denn neben Kenntnissen in Mathe und Englisch sollen auch Konzentrationsf\u00e4higkeit und Selbstorganisation gepr\u00fcft werden. F\u00fcr das Pilotprojekt stellt der Bund bis 2018 immerhin zwei Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Soweit so innovativ. Was ist jedoch mit den anderen Bundesl\u00e4ndern? In Sachsen und Nordrhein-Westfalen muss auch geregelt werden, wann ein Fl\u00fcchtlingskind von der Willkommens- in die Regelklasse wechseln kann. Und zwar jetzt \u2013 und nicht erst 2019, wenn das Programm evaluiert worden ist. Aber das Muster ist immer das gleiche. Jedes Bundesland entwickelt murkst f\u00fcr sich. Es lebe die Bildungshoheit der L\u00e4nder.<\/p><h3 data-id=\"05cf7c181663412e8c6c10e4d80acc20\" class=\"dp-thesis\">Finanziell werden die Bundesl\u00e4nder Inklusion und Fl\u00fcchtlinge nicht allein stemmen k\u00f6nnen<\/h3><p>So ist es auch bei der Inklusion. Mit der Ratifizierung der UN-Konvention \u00fcber die Rechte von Menschen mit Behinderung hat sich Deutschland 2009 auch zur Umsetzung im Schulwesen verpflichtet: Demnach m\u00fcssen behinderte Kinder keine Sonderschule mehr besuchen, sondern k\u00f6nnen in der Regelschule gemeinsam mit allen anderen Kindern lernen, wenn die Eltern das wollen. Wie dieser Anspruch konkret umzusetzen ist, dar\u00fcber herrscht Uneinigkeit. Jedes Bundesland hat seine eigene bildungspolitische Inklusions-Geschwindigkeit: W\u00e4hrend Bremen bestrebt ist, m\u00f6glichst schnell alle Sonderschulen aufzul\u00f6sen, bevorzugen Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg einen schrittweisen Weg zum gemeinsamen Lernen. Einige Bundesl\u00e4nder wie Berlin feilen noch am Konzept. Und alles kostet Geld. Denn was f\u00fcr Inklusion und Fl\u00fcchtlinge gleicherma\u00dfen gilt: Allein werden die Bundesl\u00e4nder diese beiden gro\u00dfen Herausforderungen im Schulbereich finanziell nicht stemmen k\u00f6nnen.<\/p><h3 data-id=\"531f6d5d5ad3180cb793d4a60f2d3de8\" class=\"dp-thesis\">Die Fl\u00fcchtlingskrise bietet die Chance, endlich das Kooperationsverbot aufzuheben<\/h3><p>Daher bietet die Fl\u00fcchtlingskrise die Chance, endlich das Kooperationsverbot aufzuheben. Es verbietet dem Bund, in Bereiche zu investieren, f\u00fcr die allein die L\u00e4nder zust\u00e4ndig sind. F\u00fcr den Hochschulbereich wurde es bereits 2014 wieder aufgehoben. Jetzt muss es auch im Schulbereich fallen. Aber das w\u00e4re nur ein erster Schritt. Denn man w\u00fcrde lediglich eine widersinnige Entscheidung von 2006 zur\u00fccknehmen, die den Bildungsf\u00f6deralismus noch einmal zementiert hatte.&nbsp;<\/p><h3 data-id=\"dfd4c634915b91336446701f95d148a9\" class=\"dp-thesis\">Der Bildungsf\u00f6deralismus hat sich \u00fcberlebt und geh\u00f6rt abgeschafft<\/h3><p>Der Bildungsf\u00f6deralismus hat sich jedoch \u00fcberlebt und geh\u00f6rt abgeschafft. In unserer globalisierten Welt leistet sich ein \u201ekleines\u201c Land wie Deutschland 16 verschiedene Bildungssysteme. Es gibt unz\u00e4hlige Schulformen, Hunderte Lehrpl\u00e4ne, kaum vergleichbare Pr\u00fcfungen und unterschiedliche Versetzungsordnungen. Und wenn eine Familie von einem Bundesland ins andere umzieht, gleicht das einem schulpolitischen H\u00fcrdenlauf wie im 19. Jahrhundert. Auch die Schulabschl\u00fcsse sind nicht vergleichbar: Jedes Jahr werden in 16 Bundesl\u00e4ndern 16 verschiedene Abiturpr\u00fcfungen geschrieben. Au\u00dferdem werden gleiche Pr\u00fcfungsleistungen in gleichen F\u00e4chern verschieden gewichtet. Diese Ungerechtigkeit bekommen die Abiturienten dann sp\u00e4testens bei Bewerbung um einen begehrten Studienplatz zu sp\u00fcren. Mit Gerechtigkeit hat das alles wenig zu tun. In keinem anderen gesellschaftlichen Bereich ist die f\u00f6derale Struktur so gescheitert wie im Bildungswesen.<\/p><p>Die Bundesl\u00e4nder w\u00fcrden sich jedoch mit allen Mitteln gegen ihre politische Entmachtung wehren. Und ihr Hauptargument ins Feld f\u00fchren: Der F\u00f6deralismus erm\u00f6gliche schlie\u00dflich einen Wettbewerb um das beste Schulsystem. Tats\u00e4chlich verursachen die 16 Bildungsministerien immense Kosten und richten mit immer neuen Ideen regelm\u00e4\u00dfig ein Reformchaos an - vorzugsweise nach Landtagswahlen. Das beste Beispiel ist die G8-Reform: Schaut man auf die bildungspolitische Deutschlandkarte, gleicht sie in der Frage, in wie viel Jahren man zum Abitur gelangt, einem Flickenteppich: Abitur nach 12, nach 12,5 oder nach 13 Jahren. Manchmal geht auch alles parallel - in einer Schule.<\/p><h3 data-id=\"2a5d0eaeef9447e11a0d09638030dd33\" class=\"dp-thesis\">Die schulischen Rahmenbedingungen sollten bundesweit vereinheitlicht werden<\/h3><p>Auch wenn der f\u00f6derale Politik-Schmerz gro\u00df sein wird: Die Bundesl\u00e4nder sollten ihr Bildungsmonopol aufgeben und der Bund die Schulpolitik als eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe begreifen. Das schafft nicht nur mehr Chancengleichheit, Mobilit\u00e4t und internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit, sondern spart auch Kosten, die neue finanzielle Spielr\u00e4ume f\u00fcr die aktuellen Anforderungen wie Integration der Fl\u00fcchtlinge, Inklusion, Ganztagsschulen und Digitalisierung schaffen w\u00fcrden. Die schulischen Rahmenbedingungen sollten daher bundesweit vereinheitlicht werden. Dazu z\u00e4hlen die Schulformen, die Pr\u00fcfungs- und Versetzungsordnungen, die Lehrpl\u00e4ne und die Lehrerausbildung. Die Vereinheitlichung darf jedoch nicht auf Kosten der vielf\u00e4ltigen p\u00e4dagogischen Konzepte und regionalen Besonderheiten in der Schullandschaft durch die Schaffung eines zentralstaatlichen B\u00fcrokratiemonsters in Berlin gehen. Diese Balance w\u00e4re die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung bei der Abschaffung der Kleinstaaterei im Schulwesen.<\/p>","published":{"date":"2016-01-27 14:31:02","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"fe08079bc35aca25ae363a4cbe9ec294","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"071d40c2367c3978f66659f8d70ea08c":{"headline":"Berechtigten Asylbewerbern und Schutzsuchenden die Chance zur Integration er\u00f6ffnen","subheadline":"Muss das Kooperationsverbot fallen?","teaser":"Die Integration der Fl\u00fcchtlinge ist ebenso L\u00e4ndersache wie die Schulbildung, sagt Michael Kretschmer, stellvertretender Vorsitzender der CDU\/CSU-Bundestagsfraktion f\u00fcr Bildung, Forschung, Kunst, Kultur und Medien. Der Bund kann dabei helfen, braucht daf\u00fcr aber nicht mehr Kompetenzen.","text":"<p>Nach der gro\u00dfartigen humanit\u00e4ren Fl\u00fcchtlingshilfe der ersten Wochen m\u00fcssen wir jetzt den zweiten Schritt machen. Berechtigten Asylbewerbern und Schutzsuchenden soll unser Land die Chance zur Integration \u00f6ffnen. &nbsp;<\/p><p>Die Integration der Einwanderer und Fl\u00fcchtlinge wird nur gelingen, wenn insbesondere Sprachf\u00f6rderung, Bildung und Ausbildung&nbsp;gest\u00e4rkt werden.&nbsp;Eine gute Bildung erh\u00f6ht die Chancen auf dem Arbeitsmarkt, ein Arbeitsplatz sichert das Einkommen und erm\u00f6glicht gesellschaftliche Teilnahme.&nbsp;<\/p><p>Die im Kontext dieser Fl\u00fcchtlingsdebatte erneut transportierte Forderung nach einer vollst\u00e4ndigen Abschaffung des Kooperationsverbotes&nbsp;muss f\u00fcr die vielen tausend ehrenamtlichen Helfer als abgehobener Streit von Theoretikern empfunden werden. W\u00e4hrend pensionierte Lehrerinnen und Lehrer ehrenamtlich Deutschkurse anbieten und Studierende nach der Vorlesung aus dem&nbsp;H\u00f6rsaal in Erstaufnahmeeinrichtungen zur Unterst\u00fctzung von Fl\u00fcchtlingen laufen, f\u00fchrt die SPD eine Zust\u00e4ndigkeitsdebatte.&nbsp;<\/p><h3 data-id=\"c51acf73df9e79633645058bee02a513\" class=\"dp-thesis\">Jetzt ist der falsche Zeitpunkt, um \u00fcber die Kompetenzverteilung im Bereich Schule zwischen Bund und L\u00e4ndern zu streiten<\/h3><p>Gerade hat der Bund \u00fcber die vollzogene \u00c4nderung des Art. 91b GG bereits gr\u00f6\u00dfere Gestaltungsm\u00f6glichkeiten bei der F\u00f6rderung von Forschung und Lehre an Universit\u00e4ten und Hochschulen erhalten.&nbsp;Noch nie in der Geschichte hat der Bund so viel im Bildungs- und Wissenschaftsbereich investiert wie heute.<\/p><h3 data-id=\"d36cdbae41ac7720b4c67ae78b644a0c\" class=\"dp-thesis\">Die Bundesl\u00e4nder versperren sich einer Bundeskompetenz f\u00fcr die schulische Bildung<\/h3><p>Bei der Schule liegt die Sache anders. Vor allem weil die vergangenen Jahrzehnte keine Bewegung in diesem Punkt gebracht haben. Die Bundesl\u00e4nder versperren sich einer Bundeskompetenz f\u00fcr die schulische Bildung durch den Bund.<\/p><p>Wer F\u00f6deralismus ernst nimmt, muss akzeptieren, dass es unterschiedliche Kompetenzen zwischen Bund und L\u00e4ndern gibt und, dass unterschiedliche politische Entscheidungen in den L\u00e4ndern auch unterschiedliche wirtschaftliche und gesellschaftliche Entwicklungen nach sich ziehen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr lassen sich diverse (positive und weniger positive) Beispiele finden: So ist die Integration in M\u00fcnchen und Berlin sehr unterschiedlich gelungen. Und dass ein Hauptsch\u00fcler in Bayern ein h\u00f6heres Bildungsniveau erzielt als ein Realsch\u00fcler in Bremen, ist ebenfalls Realit\u00e4t.<\/p><h3 data-id=\"5242da27e87afc31f9f08aed8404a981\" class=\"dp-thesis\">Der Bund soll die Kommunen unterst\u00fctzen, ihnen die Aufgabe aber nicht abnehmen: Integration kann nur vor Ort gelingen<\/h3><p>Notwendig ist aktuell ein beherztes Handeln: Bund, L\u00e4nder und die kommunale Ebene, jeweils in ihrer Zust\u00e4ndigkeit aber in gemeinsamer Verantwortung.&nbsp;Dazu geh\u00f6rt, dass der Bund allein in diesem Jahr bislang 7,5 Milliarden Euro f\u00fcr diese Aufgabe bereitgestellt hat. Ein gro\u00dfer Teil davon geht an die L\u00e4nder und Kommunen.&nbsp;<\/p><p>Eine klar geregelte Zust\u00e4ndigkeit ist notwendig, um ein gutes Ergebnis zu erhalten. Denn: wenn alle zust\u00e4ndig sind, ist keiner zust\u00e4ndig. Integration kann nur vor Ort gelingen. Deshalb ist es richtig, dass der Bund die Kommunen finanziell unterst\u00fctzt, ihnen die Aufgabe aber nicht abnimmt.&nbsp;<\/p>","published":{"date":"2016-01-27 14:30:05","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"181e24ff18ba693ce0af8b888d8abd2d","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"7e76364d221e9cac21b45aba782aae7f":{"headline":"Kooperationsverbot abschaffen - jetzt!","subheadline":"Muss das Kooperationsverbot fallen?","teaser":"Chancengerechtigkeit in der Bildung und die Integration aller Kinder - gefl\u00fcchtet oder nicht - gelingt nur, wenn der Bund den L\u00e4ndern finanziell helfen kann, sagt \u00d6zcan Mutlu, Sprecher f\u00fcr Bildungspolitik der Bundestagsfraktion von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","text":"<p>Wer sind die Gewinner des Kooperationsverbotes? Die Schulen? Die zu wenig Geld haben und vom Bund nicht unterst\u00fctzt werden d\u00fcrfen? Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler? Die nicht \u00fcberall gleich gerecht behandelt werden? Die Eltern? Die trotz der geforderten Mobilit\u00e4t aufgrund der unterschiedlichen Lehrpl\u00e4ne mit ihren Kindern im Schulalter nur schwerlich umziehen k\u00f6nnen? Die Lehrerinnen und Lehrer? Die sich nur bedingt \u00fcber L\u00e4ndergrenzen hinweg versetzen lassen k\u00f6nnen? Die Lehramtsstudierenden? Die aufgrund von uneinheitlichen Studienordnungen schwerer einen Studienortwechsel innerhalb Deutschlands bewerkstelligen k\u00f6nnen als ins Ausland zu gehen?<\/p><p>Sicherlich sind sie alle nicht die Gewinner des Kooperationsverbotes. Das Kooperationsverbot war von Anfang an eine grandiose Fehlentscheidung der Gro\u00dfen Koalition, welche 2006 im Zuge der F\u00f6deralismusreform im Grundgesetz verankert wurde. F\u00fcr mich war und ist die Aufhebung des Kooperationsverbotes l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig.<\/p><p>Die Kooperation zwischen Bund und L\u00e4ndern gesetzlich zu verbieten, genau da, wo es die J\u00fcngsten betrifft, ist eine groteske Auslegung der L\u00e4nderhoheit im Bereich Bildungspolitik und ist weltweit einmalig!<\/p><h3 data-id=\"880c85f6f522e83e44a2315ee1364eed\" class=\"dp-thesis\">Bildungsungerechtigkeit ist ein eklatantes Problem. Durch das Kooperationsverbot wird die Kleinstaaterei manifestiert<\/h3><p>Die Haushalte der Bundesl\u00e4nder sind so unterschiedlich ausgestattet, dass sie gar nicht in der Lage sind, gleicherma\u00dfen Chancengerechtigkeit f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler innerhalb Deutschlands sicherzustellen. Bildungsungerechtigkeit ist damit in unserer Verfassung verankert. Dass ein sozial benachteiligter Sch\u00fcler in Bremen grunds\u00e4tzlich und alleine wegen der schlechteren Haushaltslage seines Bundeslandes mindere Bildungschancen als in Bayern hat, kann doch nicht akzeptiert werden.<\/p><p>Und genau dieser Schandfleck der sozialen Undurchl\u00e4ssigkeit im Schulsystem wird uns immer wieder von zahlreichen Studien bescheinigt: In deutschen Schulen ist Bildungsungerechtigkeit ein eklatantes und strukturelles Problem. Nicht zuletzt auch, weil immer weiter am Kooperationsverbot festgehalten wird, anstatt die Kleinstaaterei endlich abzuschaffen.<\/p><p>In Anbetracht der immer gr\u00f6\u00dfer werdenden Herausforderungen, vor denen die Schulen stehen, wie z.B. Inklusion, Ausbau der Ganztagsschulen, digitale Bildung und Sprachf\u00f6rderung, muss sich der Bund endlich wieder in die Bildungspolitik einbringen d\u00fcrfen.<\/p><h3 data-id=\"2136ac12083900f10d031e01ad2f079a\" class=\"dp-thesis\">Der Bund muss Verantwortung \u00fcbernehmen, damit alle&nbsp;Bundesl\u00e4nder die Integration&nbsp;von gefl\u00fcchteten Kindern meistern<\/h3><p>Durch die Vielzahl der gefl\u00fcchteten Kinder und Jugendlichen, die jetzt in Deutschland ihre neue Heimat finden und umgehend in das Schulsystem integriert werden m\u00fcssen, sind viele St\u00e4dte und Gemeinden \u00fcberfordert und l\u00e4ngst an ihren finanziellen Grenzen. Da erscheint das Festhalten an dem Kooperationsverbot nur noch als eine Farce. Es reicht nicht aus, wenn das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung Koordinierungsstellen f\u00fcr&nbsp;Gefl\u00fcchtete schafft oder eine Deutsch-App bereitstellt.<\/p><p>Wir sollten uns endlich von dem Dogma \u201eSchule ist L\u00e4ndersache\u201c verabschieden und Kooperation zwischen Bund und L\u00e4nder ausdr\u00fccklich f\u00f6rdern. Es geht dabei nicht nur, aber insbesondere um finanzielle F\u00f6rderung, die es allen, vor allem den finanzschwachen Bundesl\u00e4ndern erm\u00f6glicht, in einen konstruktiven Wettbewerb einzusteigen. Das hei\u00dft nicht, dass die L\u00e4nder ihrer inhaltlichen Gestaltungsfreiheit beraubt werden sollen.<\/p><p>In der aktuellen Situation m\u00fcssen vor allem Ma\u00dfnahmen, die angesichts der vielen gefl\u00fcchteten Kinder und Jugendlichen unter 16 Jahren besonders dringend sind, angesto\u00dfen und umgesetzt werden. H\u00f6chste Priorit\u00e4t m\u00fcssen u.a. der Ausbau von Ganztagsschulen, die Sprachf\u00f6rderung und der Einsatz von SchulsozialarbeiterInnen haben.<\/p><p>Der Bund kann durch die Aufhebung des Kooperationsverbotes die L\u00e4nder unmittelbar unterst\u00fctzen. Er kann z.B. bei der Finanzierung des dringend ben\u00f6tigten Lehrpersonals aushelfen. Das betrifft insbesondere auch LehrerInnen f\u00fcr das Fach Deutsch als Zweitsprache, von denen in naher Zukunft Tausende ben\u00f6tigt werden. Die Kultusministerkonferenz spricht von bis zu 325.000 neuen Sch\u00fclerInnen aus dem Kreis der Gefl\u00fcchteten. Kaum ein Bundesland kann diese finanziellen Herausforderungen alleine stemmen. Wo steckt hier die Logik, dass der Bund nicht einspringen kann? Wenn wir doch 12 Milliarden Euro \u00dcberschuss im letzten Jahr erwirtschaftet haben?<\/p><p>Wir brauchen eine fl\u00e4chendeckende Bildungsoffensive. Diese gibt es nicht zum Nulltarif, daher geh\u00f6rt der Irrsinn Kooperationsverbot abgeschafft.<\/p><h3 data-id=\"d9438bb1b1396314088bc089760d40a5\" class=\"dp-thesis\">Die L\u00e4nder sollen keine Kompetenzen abgeben. Es sollen&nbsp;gemeinsame Ma\u00dfnahmen von Bund und L\u00e4ndern erm\u00f6glicht werden<\/h3><p>Ich sage ganz klar: Es geht nicht darum, dass Schulen deutschlandweit vereinheitlicht werden sollen oder L\u00e4nder Kompetenzen abgeben m\u00fcssen. Nat\u00fcrlich soll auch weiterhin auf regionale Besonderheiten eingegangen werden. Der Bund wird nicht von Berlin aus die Bildungsinstitution steuern, wenn das Kooperationsverbot f\u00e4llt. Die Angst vor einem Bildungszentralismus ist unbegr\u00fcndet. Es geht darum, dem Bund M\u00f6glichkeiten der Zusammenarbeit im Konsens mit den L\u00e4ndern zu geben. Dadurch sollen \u00fcber die bisherigen Kooperationen, wie die zweij\u00e4hrliche nationale Bildungsberichterstattung oder die gemeinsam finanzierte Teilnahme an internationalen und nationalen Schulleistungsstudien, hinaus gemeinsame Ma\u00dfnahmen und Programme m\u00f6glich werden.<\/p><p>Wir setzen uns f\u00fcr eine gesamtstaatliche Verantwortung von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen im Bildungsbereich ein. Damit alle Menschen an guter Bildung teilhaben k\u00f6nnen. Deshalb fordern wir, dass das Grundgesetz jetzt reformiert werden muss, damit das Kooperationsverbot auch im Bildungsbereich aufgehoben wird. Nur so k\u00f6nnen wir Hand in Hand mit Kommunen, L\u00e4nder und Bund, die aktuellen, komplexen Herausforderungen und Probleme der Bildungspolitik in unserem Land und zum Wohle unseres Landes meistern.<\/p>","published":{"date":"2016-01-27 14:28:16","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"6ffa2ffd261d4e50bcbf1cfeefeb2b64":{"headline":"Die Bildung braucht keine neue Debatte, sondern mehr Geld","subheadline":"Muss das Kooperationsverbot fallen?","teaser":"Die Diskussion um das Kooperationsverbot erweckt den Eindruck einer Alibidebatte, sagt Heinz-Peter Meidinger, Bundesvorsitzender des Deutschen Philologenverbands (DPhV). Sie erm\u00f6gliche es allen Beteiligten, sich um die eigentlichen Hausaufgabe zu dr\u00fccken: mehr Geld f\u00fcr Bildung auf allen staatlichen Ebenen, Bund, L\u00e4nder und Kommunen zur Verf\u00fcgung zu stellen.","text":"<p>Seit nunmehr zehn Jahren, also seit der F\u00f6deralismusreform, erregt das Kooperationsverbot die Gem\u00fcter nicht nur in der Bildungspolitik. Daran hat sich auch nicht viel ge\u00e4ndert, seit es vor einem Jahr f\u00fcr den Bereich der Hochschulen und Wissenschaft gelockert wurde. So sehr ich viele Argumente f\u00fcr die Aufhebung des Kooperationsverbots auch f\u00fcr den Bereich von Schulen und Kindertagesst\u00e4tten nachvollziehen kann, so sehr&nbsp; habe ich auch oft den Eindruck, dass hier eine Alibidebatte gef\u00fchrt wird.<\/p><h3 data-id=\"e4a120c0db64bf6364f301ea0c1cc863\" class=\"dp-thesis\">Durch die Grundsatzdebatte \u00fcber das Kooperationsverbot geraten Probleme wie die Fl\u00fcchtlingsintegration aus dem Blick<\/h3><p>\u00dcber der heftig gef\u00fchrten Grundsatzdebatte wird die dringend erforderliche L\u00f6sung der einzelnen Probleme (Ausbau von Ganztagsschulen, Inklusion, Digitalisierung, Kinderbetreuung, Integration von Fl\u00fcchtlingskindern ins Bildungssystem) nicht energisch genug angegangen. Man hat ja einen Schuldigen daf\u00fcr gefunden, dass das n\u00f6tige Geld daf\u00fcr fehlt: das Kooperationsverbot.<\/p><h3 data-id=\"a4bb277f35af1c55d51d6a124ab6e161\" class=\"dp-thesis\">Gel\u00f6st werden muss das Grundproblem, dass Bund und L\u00e4nder nicht genug in Hochschulen und Schulen investieren<\/h3><p>Nat\u00fcrlich w\u00fcrde die Aufhebung des Kooperationsverbots es erleichtern, Bundesmittel f\u00fcr Schulen und Kitas einzufordern. Allerdings l\u00f6st dies nicht das eigentliche Grundproblem, dass n\u00e4mlich sowohl Bundesregierung als auch die L\u00e4nder jeweils in ihrem Bereich Investitionen in Hochschulen und Schulen zuwenig Priorit\u00e4t einr\u00e4umen.<\/p><p>Das war \u00fcbrigens vor dem Inkrafttreten des Kooperationsverbots im F\u00f6deralismuspaket I nicht anders. Auch da hatten wir auf allen Ebenen eine Unterfinanzierung des Bildungssystems. Da dient auch das auf d\u00fcnner verfassungsrechtlicher Grundlage umgesetzte IZBB-Ganztagsschulf\u00f6rderprogramm unter Bundeskanzler Schr\u00f6der nicht als wirksames Gegenbeispiel. Anstatt tats\u00e4chlich Ganztagsangebote zu f\u00f6rdern, steckten die meisten L\u00e4nder das Geld in aktuelle Schulreformprojekte, beispielsweise flossen die Mittel in Bayern zum gro\u00dfen Teil in die Umsetzung der gymnasialen Schulzeitverk\u00fcrzung.<\/p><p>Ob sich an der prek\u00e4ren Finanzlage des Bildungssektors - noch dazu in Zeiten der f\u00fcr Bund und L\u00e4nder immer n\u00e4her r\u00fcckenden Schuldenbremse - durch die Aufhebung des Kooperationsverbots grunds\u00e4tzlich etwas \u00e4ndern sollte, darf mit Fug und Recht bezweifelt werden. Das ist auch angesichts der enormen Zusatzkosten, die Bund, L\u00e4nder und Kommunen f\u00fcr die f\u00fcr die Integration von Fl\u00fcchtlingen aufbringen m\u00fcssen, unwahrscheinlich.<\/p><h3 data-id=\"03941758c5d0b597f4e2469607c27583\" class=\"dp-thesis\">Es hat trotz des Kooperationsverbots immer Wege und Umwege gegeben, Mittel f\u00fcr Bildungsprojekte bereitzustellen<\/h3><p>Die eigentlich zu f\u00fchrende Debatte muss dar\u00fcber gef\u00fchrt werden, wie auch in Deutschland insgesamt mehr Geld f\u00fcr die wichtigste Zukunftsressource Bildung generiert werden kann. Da darf es kein Schwarzer-Peter-Spiel geben. Letztlich wird es um schmerzhafte Abw\u00e4gungen gehen, was muss zur\u00fcckstehen, wo muss gek\u00fcrzt werden, was ist leistbar und was nicht. Solange manche L\u00e4nder von dem Prinzip Hoffnung leben und den Eindruck erwecken, die einzige H\u00fcrde f\u00fcr den Ausbau von Ganztag, Inklusion und Fl\u00fcchtlingskinderbeschulung sei das Kooperationsverbot, werden sie ihre Hausaufgaben nicht machen und sich weiter in die Tasche l\u00fcgen. Ich darf daran erinnern, dass es auch seit Inkrafttreten des Kooperationsverbots, sofern der politische Wille dazu da war, immer Wege und Umwege gegeben hat, Mittel f\u00fcr Bildungsprojekte bereitzustellen.<\/p><h3 data-id=\"2e160e7be4ea52e1521dcd41f1806d1a\" class=\"dp-thesis\">Weil einzelne L\u00e4nder ihre Aufgaben in der Bildung nicht schultern k\u00f6nnen, muss die Zahl der L\u00e4nder verringert werden<\/h3><p>Allerdings stellt sich tats\u00e4chlich die Frage, ob einzelne L\u00e4nder die ihnen zukommenden Aufgaben, und eine der letzten ihnen verbliebenen Kernkompetenzen ist der Bildungsbereich, \u00fcberhaupt noch dauerhaft schultern k\u00f6nnen. Da w\u00e4re aber dann eher an eine, in meinen Augen \u00fcberf\u00e4llige, Neuordnung und damit Verringerung der Zahl der Bundesl\u00e4nder zu denken. Welche negativen Konsequenzen eine Degradierung einzelner Bundesl\u00e4nder zu vollabh\u00e4ngigen Kostg\u00e4ngern des Bundesstaats haben kann, hat die Geschichte der Weimarer Republik deutlich aufgezeigt.<\/p><p>Kurzum: Es w\u00e4re wichtiger, die politische Energie, die derzeit in die voraussichtlich wieder ergebnislose Debatte um das Kooperationsverbot flie\u00dft, f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der konkreten vor uns liegenden Herausforderungen zu verwenden.<\/p>","published":{"date":"2016-01-27 14:27:30","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"0fae5a82dab8fd32e2d239ff134cfa18":{"headline":"Nur die L\u00e4nder garantieren gute Schulen","subheadline":"Muss das Kooperationsverbot fallen?","teaser":"Die Bildungshoheit muss bei den L\u00e4ndern bleiben, aber ein Staatsvertrag k\u00f6nnte zu mehr Vergleichbarkeit bei den Abschl\u00fcssen und zu besserer Mobilit\u00e4t von Familien beitragen, sagt Bayerns Kultusminister Ludwig Spaenle.","text":"<p>Weichenstellungen in der Bildungspolitik sind von enormer Tragweite f\u00fcr den Einzelnen und haben unmittelbare R\u00fcckwirkungen auf sein Alltagsleben. Deshalb m\u00fcssen die Entscheidungen im Bildungswesen nahe am Menschen fallen. Die Bildungsverantwortung der L\u00e4nder bietet hier besondere Chancen f\u00fcr eine sehr gute Bildung \u2013 der Weg zu den Entscheidungstr\u00e4gern ist kurz.<\/p><h3 data-id=\"8d9ef5a6371c04638f2d5e7962fb170e\" class=\"dp-thesis\"><strong>In den L\u00e4ndern ist der Weg zu den Entscheidungstr\u00e4gern kurz, deshalb muss die Bildungsverantwortung dort liegen<\/strong><\/h3><p>Vergleichszahlen machen es deutlich: Dem Deutschen Bundestag geh\u00f6ren rund 630 Abgeordnete an, die rund 81 Millionen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vertreten sollen. Ihre Stimmkreise \u00fcberschreiten in ihrer Ausdehnung der Fl\u00e4che h\u00e4ufig die Grenzen von Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten \u2013 die Chance der pers\u00f6nlichen Begegnung zwischen den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern mit ihren Bundestagsabgeordneten ist begrenzt. Die Situation in den L\u00e4ndern ist deutlich g\u00fcnstiger: Dem Bayerischen Landtag z.B. geh\u00f6ren 180 Abgeordnete an. Sie repr\u00e4sentieren die Anliegen von gut 12,6 Millionen Menschen. \u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich in anderen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern wie Nordrhein-Westfalen, Baden-W\u00fcrttemberg oder Sachsen, aber auch in Stadtstaaten wie Berlin oder Hamburg.<\/p><p>Die Landtagsabgeordneten nehmen in viel st\u00e4rkerem Ma\u00dfe als die Abgeordneten auf Bundesebene die Erfahrungen, die Stimmungen, die Interessen und Anliegen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ihrer Stimmkreise mit in ihre parlamentarische Arbeit hinein. Die Bundestagsabgeordneten m\u00fcssen sich zudem einem ganz anderen Spektrum an Themen widmen, die Bildung w\u00fcrde rasch eher am Rande behandelt.<\/p><p>In vielen L\u00e4ndern wie im Freistaat Bayern k\u00f6nnen zudem die Menschen in Volksbegehren ihre Anliegen zum Ausdruck bringen und so den Landtag als Vertretung des Volkes dazu motivieren, ihre Themen entsprechend zu behandeln. L\u00e4nder wie der Freistaat Bayern bieten ihren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zudem das Instrument der Petition. Diese Formen direkter Demokratie sind auf Bundesebene nicht gegeben.<\/p><h3 data-id=\"4aa271b2e268c0787d5408f57ecbcf14\" class=\"dp-thesis\"><strong>Die Verantwortung der L\u00e4nder f\u00fcr die Schulen hat sich bew\u00e4hrt, sie garantieren eine qualit\u00e4tvolle schulische Bildung<\/strong><\/h3><p>Die Verantwortung der L\u00e4nder f\u00fcr die schulische Bildung hat sich bew\u00e4hrt. Damit liegt die Bildungsverantwortung in einer Hand. Die Landtage und die Landesministerien entscheiden im Dialog mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcber die schulische Bildung und k\u00f6nnen dabei auch regionale Besonderheiten ber\u00fccksichtigen. Eine Vermischung der Verantwortung hier z. B. von Bund und L\u00e4ndern verf\u00fchrt dagegen leicht dazu, Entscheidungen zu vertagen und Verantwortung abzuschieben \u2013 zu Lasten der jungen Menschen.<\/p><p>Die L\u00e4nder nehmen ihre Verantwortung f\u00fcr die schulische Bildung der jungen Menschen sehr ernst und entwickeln f\u00fcr die Menschen in ihrem Verantwortungsbereich vielf\u00e4ltige qualitativ hochwertige Bildungsangebote. Das Bildungsniveau in den meisten deutschen L\u00e4ndern ist im internationalen Vergleich gut, die \u00f6ffentliche Hand garantiert hier eine qualit\u00e4tvolle schulische Bildung. Eine \u00c4nderung des Grundgesetzes ist v\u00f6llig unn\u00f6tig.<\/p><h3 data-id=\"8c719ac95d2251915c7726bb3971e953\" class=\"dp-thesis\">Mit einem Staatsvertrag k\u00f6nnten Schulabschl\u00fcsse vergleichbarer und Nachteile bei Umz\u00fcgen reduziert werden<\/h3><p>Mit der Erarbeitung gemeinsamer Bildungsstandards und von Aufgabenpools f\u00fcr die Abiturpr\u00fcfungen nehmen die L\u00e4nder aber auch bundesweit nachweislich ihre Verantwortung wahr, f\u00fcr vergleichbare Bildungswege und \u2013abschl\u00fcsse zu sorgen. Um die Vergleichbarkeit wichtiger schulischer Abschlusspr\u00fcfungen noch besser als bisher zu gew\u00e4hrleisten und zugleich schulische Nachteile von Familien mit Kindern bei einem Umzug in ein anderes Bundesland zu reduzieren, bef\u00fcrworte ich einen Staatsvertrag als das politisch wirksamste Instrument.<\/p><p>Die Verantwortung der L\u00e4nder f\u00fcr die Bildung f\u00f6rdert \u00fcbrigens auch einen gesunden Wettbewerb und animiert die L\u00e4nder, kraftvoll in Bildung zu investieren.<\/p><p>Eine Grundgesetz\u00e4nderung ist \u00fcberfl\u00fcssig. Die M\u00fctter und V\u00e4ter des Grundgesetzes haben bewusst den f\u00f6deralen Aufbau der Bundesrepublik Deutschland beschlossen und damit diese Besonderheit der Gewaltenteilung. Das bedeutet aber nicht, dass eine Zusammenarbeit zwischen L\u00e4ndern und Bund nicht n\u00f6tig ist.<\/p><p>Die Zusammenarbeit zwischen den L\u00e4ndern und dem Bund beschr\u00e4nkt sich nicht nur, wie der Art. 91 b GG festlegt, darauf, \u201ezur Feststellung der Leistungsf\u00e4higkeit des Bildungswesens im internationalen Vergleich und bei diesbez\u00fcglichen Berichten und Empfehlungen zusammenwirken\u201c zu k\u00f6nnen. Die Zusammenarbeit erstreckt sich ganz konkret auch auf die Fragen der Berufsorientierung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern weiterf\u00fchrender Schulen.<\/p><p>Auch bei der Sprachf\u00f6rderung von jungen Menschen mit Migrationshintergrund gibt es eine Zusammenarbeit, allerdings kommt hier der Bund seinen eigenen Aufgaben nicht ausreichend nach.<\/p><h3 data-id=\"67943cdf86b690aede6d896a6fde1051\" class=\"dp-thesis\"><strong>Mit dem Zustrom von Fl\u00fcchtlingen b\u00fcrdet der Bund den L\u00e4ndern Aufgaben auf, daf\u00fcr ist finanzielle Entlastung notwendig<\/strong><\/h3><p>Wenn der Bund neue Aufgaben auf die L\u00e4nder \u00fcbertr\u00e4gt, muss er ganz im Sinne eines Konnexit\u00e4tsprinzips auch die n\u00f6tigen Mittel bereitstellen. Angesichts der gro\u00dfen Herausforderungen, die durch Entscheidungen des Bundes wie in der Frage des massiven Zustroms von Fl\u00fcchtlingen und Asylbewerber auf die L\u00e4nder und die Kommunen zukommen, muss der Bund den L\u00e4ndern und Kommunen auch die erforderlichen Mittel zur Verf\u00fcgung stellen.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<\/p>","published":{"date":"2016-01-27 14:25:58","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"b87eac1010c0ba90e8a6100ceeac4b44","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"734c5ef77d853661b5852b28c23305c8":{"headline":"Der verfassungsrechtliche Irrtum des Kooperationsverbots muss beseitigt werden","subheadline":"Muss das Kooperationsverbot fallen?","teaser":"Bei der Neuordnung des Bund\u2013L\u00e4nder\u2013Finanzausgleichs muss auch \u00fcber eine Aufhebung des unsinnigen Kooperationsverbotes in der Bildungsf\u00f6rderung verhandelt werden, sagt Ernst Dieter Rossmann, Sprecher f\u00fcr Bildung und Forschung der SPD-Bundestagsfraktion.","text":"<p>Verhandeln die L\u00e4nder untereinander und zusammen mit dem Bund \u00fcber ihre Zusammenarbeit, geht es um \u00fcberaus komplexe Strukturen und Aufgabenfelder. Entscheidungen sind hier immer finanzwirksam und haben eine gro\u00dfe Reichweite. Denn was einmal mit Zwei\u2013Drittel\u2013Mehrheit in der Verfassung verankert ist, l\u00e4sst sich sp\u00e4ter oft nur m\u00fchsam und scheibchenweise korrigieren. Da m\u00f6gen der Korrekturbedarf und die Einsicht \u00fcber getroffene Fehlentscheidungen auch noch so gro\u00df sein.<\/p><h3 data-id=\"6a5bb29a4745d28cd894eb5516a430ab\" class=\"dp-thesis\">Mit den Kooperationsm\u00f6glichkeiten im Hochschulbereich sind Bund und L\u00e4nder mittlerweile mehr als zufrieden<\/h3><p>Ein bitter\u2013trauriges Beispiel f\u00fcr einen solchen Fehler auf h\u00f6chstem Niveau war die F\u00f6deralismus\u2013Reform 2006, bei der Verhandlungsf\u00fchrer der damaligen Gro\u00dfen Koalition den Bund mit dem Mantra von Aufgabentrennung und Wettbewerbs\u2013F\u00f6deralismus vollkommen aus der Bildungsf\u00f6rderung heraushalten wollten. Erst in letzter Sekunde konnten die SPD\u2013Bildungspolitiker damals mit einem kleinen \u201eAufstand\u201c durchsetzen, dass jedenfalls die F\u00f6rderung von Vorhaben der Wissenschaft durch den Bund noch erhalten blieb.<\/p><p>Mittlerweile sind alle mehr als zufrieden damit, dass es milliardenschwere Hochschulpakte mit einer h\u00e4lftigen Finanzierung durch den Bund gibt, mit denen die L\u00e4nder zielgenau, transparent und verpflichtend bei der Schaffung von zus\u00e4tzlichen Studienpl\u00e4tzen entlastet worden sind. So werden seit 2007 bis 2023 starke 20 Milliarden Euro Bundesmittel im Rahmen dieses Finanzpakts zur Verf\u00fcgung gestellt. Bei den Beratungen zum Konjunkturprogramm 2008 hat das Parlament den Artikel 104 b GG dann so ge\u00e4ndert, dass der Bund zumindest bei Naturkatastrophen oder au\u00dfergew\u00f6hnlichen Notsituationen Investitionshilfen f\u00fcr Bildung von der Schule bis zur Hochschule geben kann. Die aktuelle Gro\u00dfe Koalition hat schlie\u00dflich 2014 die Verfassung einmal mehr so \u201er\u00fcckverbessert\u201c, dass jetzt auch eine Dauerf\u00f6rderung von Wissenschaft, Forschung und Lehre in F\u00e4llen \u00fcberregionaler Bedeutung m\u00f6glich ist. Der \u201eschwere Fehler\u201c (Frank-Walter Steinmeier 2013) ist damit f\u00fcr die Hochschulen in einem parlamentarischen \u201eDreisprung\u201c \u00fcber 10 Jahre m\u00fchsam korrigiert worden.<\/p><h3 data-id=\"4e6d1d9b221da9980dcead7fb9c7815c\" class=\"dp-thesis\">Bei so gro\u00dfen Aufgaben wie Inklusion und Fl\u00fcchtlingsintegration d\u00fcrfen Bund und L\u00e4ndern nicht in Abgrenzung verharren<\/h3><p>F\u00fcr den anderen zentralen Bereich der Bildungspolitik, die kontinuierliche Entwicklung und F\u00f6rderung der Schulen, hat sich an der selbstverschuldeten Misere dagegen noch nichts ge\u00e4ndert. Ob es um so wichtige Innovationen geht wie den Aufbau von Ganztagsschulen, die Umsetzung der UN\u2013Behindertenrechtskonvention durch Inklusion, die digitale Ert\u00fcchtigung der Schulen oder die Jahrzehntsaufgabe der Fl\u00fcchtlingsintegration durch Bildung: Bund und L\u00e4nder verharren in Eigensinnigkeit und Abgrenzung.<\/p><h3 data-id=\"48fb0712adf902c00242be110b2010ab\" class=\"dp-thesis\">F\u00e4llt das Kooperationsverbot in der Schulbildung, bleibt die Bildungshoheit auch in Zukunft bei den L\u00e4ndern<\/h3><p>Dabei ist unstrittig: Die gesetzliche Bildungshoheit wird auch in Zukunft bei den L\u00e4ndern bleiben, wie sie auch in Zukunft die weitaus gr\u00f6\u00dften Leistungen in der Finanzierung von notwendigen Innovationen an den Schulen zu erbringen haben. Die L\u00e4nder und Kommunen werden auch weiter vorneweg gehen, wenn es jetzt neue milliardenschwere Aufgaben wie die Beschulung und Bildungsf\u00f6rderung von gefl\u00fcchteten Kindern und Jugendlichen zu organisieren und zu finanzieren gilt. Auf mindestens zwei bis Milliarden Euro zus\u00e4tzlich werden diese Mittel allein f\u00fcr das Jahr 2016 bereits hochgerechnet. F\u00fcr die Zukunft wird hier von kompetenter Stelle sogar ein zweistelliger Milliardenbedarf erwartet.<\/p><p>Es ist deshalb auch nur recht und billig, wenn die L\u00e4nder und damit indirekt auch die Kommunen bei der Neuordnung ihrer L\u00e4nder\u2013Finanzbeziehungen vom Bund ein Mehr an fast zehn Milliarden Euro im Jahr einfordern, zumal zus\u00e4tzliche Mittel eben nicht nur f\u00fcr die Bildung, sondern auch f\u00fcr die Polizei, den Wohnungsbau, die Infrastruktur erforderlich sein werden.<\/p><h3 data-id=\"9fb8b2452a52451d753df2e3c7ce56e2\" class=\"dp-thesis\">Bei der Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen sollte das Kooperationsverbot im Bildungsbereich abgeschafft werden<\/h3><p>Allerdings ist es fatal, dass die interne, aber auch die \u00f6ffentliche Diskussion &nbsp;um diese Neuordnung der Bund\u2013L\u00e4nder\u2013Finanzbeziehungen gegenw\u00e4rtig ausschlie\u00dflich um die H\u00f6he und die Verteilung der Finanzstr\u00f6me kreist. Dabei haben die 16 Ministerpr\u00e4sidenten\/-innen gleichzeitig Zust\u00e4ndigkeitsfragen von Verfassungsrang verabredet, wie eine Aufwertung des Stabilit\u00e4tsrates und die Pr\u00fcfung von gravierende \u00c4nderungen im Sozialsystem, z.B. mit einer auf die L\u00e4nder bezogenen Dezentralisierung bei der Eingliederungshilfe, den Hilfen zur Erziehung und anderen Sozialleistungen.<\/p><p>Unabh\u00e4ngig von der Frage, ob mit diesem gravierenden Einschnitt in das gemeinsame Sozialrecht in Deutschland nicht ein n\u00e4chster \u201eschwerer Fehler\u201c &nbsp;vorbereitet wird, bleibt doch die Frage, weshalb die Regierungen von Bund und L\u00e4ndern, wenn sie denn jetzt schon eine n\u00e4chste gro\u00dfe Verfassungsreform verhandeln, nicht erst einmal die Strukturfehler fr\u00fcherer Reformen beheben k\u00f6nnen. Eine neue Gemeinschaftsaufgabe Integration, was ja im wesentlichen Bildungsintegration meint, w\u00e4re das Mindeste, was mit der Neuordnung der Finanzen qualitativ verbunden werden muss.<\/p><p>Und auch das Kooperationsverbot im zentralen Bildungsbereich der Schule ist f\u00fcr die Bildungs- und Wissensgesellschaft von morgen jetzt dringend aufzuheben. Die Debatte hierzu muss endlich ehrlich und offensiv gef\u00fchrt werden, damit es bei der aktuell anstehenden Bund\u2013L\u00e4nder\u2013Verfassungsreform eben nicht nur um Finanzen, sondern auch um eine tragf\u00e4hige Bund\u2013L\u00e4nder-Kooperation und eine nachhaltige Qualit\u00e4tssicherung geht.<\/p>","published":{"date":"2016-01-27 14:24:19","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"d49746a9e4375517a1c52076a8d41b53","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"}},"authors":{"209546a97dfb9f0dd22537a266a237c9":{"first_name":"Johanna","last_name":"Wanka","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/johanna-wanka.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/johanna-wanka.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/johanna-wanka.jpg","original":"\/img\/uploads\/wanka-padpa.jpg"},"organisation":"ddca109d33b535a2229146a38702ac48"},"e696e744db633ef5354cd68b730b119e":{"first_name":"Brunhild","last_name":"Kurth","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/kurth-brunhild.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/kurth-brunhild.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/kurth-brunhild.jpg","original":"\/img\/uploads\/brunhild-kurth-dpa.jpg"},"organisation":"0db24700bc455aa2956871aa9a1d2009"},"fe08079bc35aca25ae363a4cbe9ec294":{"first_name":"Robert","last_name":"Rauh","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/robert-rauh.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/robert-rauh.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/robert-rauh.jpg","original":"\/img\/uploads\/Robert Rauh_S.v.Eigen.jpg"},"organisation":"2f9a53101e18722b15b3a444fbf78b88"},"181e24ff18ba693ce0af8b888d8abd2d":{"first_name":"Michael","last_name":"Kretschmer","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/michael-kretschmer.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/michael-kretschmer.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/michael-kretschmer.jpg","original":"\/img\/uploads\/kretschmer-promo-laurence-chaperon.jpg"},"organisation":"ddca109d33b535a2229146a38702ac48"},"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7":{"first_name":"\u00d6zcan","last_name":"Mutlu","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/ozcan-mutlu.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/ozcan-mutlu.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/ozcan-mutlu.jpg","original":"\/img\/uploads\/mutlu-promo.jpg"},"organisation":"fe8a1a312fbc07c1b1eb84086c0258de"},"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c":{"first_name":"Heinz-Peter","last_name":"Meidinger","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/heinz-peter-meidinger.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/heinz-peter-meidinger.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/heinz-peter-meidinger.jpg","original":"\/img\/uploads\/meidinger-promo.jpg"},"organisation":"9eab591af86f50adf63ff0a4b6e62262"},"b87eac1010c0ba90e8a6100ceeac4b44":{"first_name":"Ludwig","last_name":"Spaenle","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/ludwig-spaenle.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/ludwig-spaenle.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/ludwig-spaenle.jpg","original":"\/img\/uploads\/spaenle-neu-padpa.jpg"},"organisation":"140245a43c5faeaeb72ef39148ff132c"},"d49746a9e4375517a1c52076a8d41b53":{"first_name":"Ernst Dieter","last_name":"Rossmann","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/ernst-dieter-rossmann.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/ernst-dieter-rossmann.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/ernst-dieter-rossmann.jpg","original":"\/img\/uploads\/rossmann-promo-1453111511.jpg"},"organisation":"60fbc3f61ae9a6e34d05b745392f03a4"}},"organisations":{"ddca109d33b535a2229146a38702ac48":{"name":"CDU"},"0db24700bc455aa2956871aa9a1d2009":{"name":"S\u00e4chsisches Staatsministerium f\u00fcr Kultus"},"2f9a53101e18722b15b3a444fbf78b88":{"name":"Barnim-Gymnasium"},"fe8a1a312fbc07c1b1eb84086c0258de":{"name":"B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen"},"9eab591af86f50adf63ff0a4b6e62262":{"name":"Deutscher Philologenverband (DPhV)"},"140245a43c5faeaeb72ef39148ff132c":{"name":"Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Bildung und Kultus, Wissenschaft und Kunst"},"60fbc3f61ae9a6e34d05b745392f03a4":{"name":"SPD"}},"theses":{"2ad25a950ecebc553d3d116fc0ad0d77":{"text":"Das f\u00f6derale System funktioniert:\u00a0Auch ohne Grundgesetz\u00e4nderung haben sich nach Pisa\u00a0die Leistungen verbessert.","created_by":"209546a97dfb9f0dd22537a266a237c9","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"db3f54b2878e6d558dc9598ffb5ebcaa":{"text":"Wer verhindern will, dass sich dauerhaft soziale Ghettos bilden, muss in Bildung investieren.","created_by":"209546a97dfb9f0dd22537a266a237c9","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"417473b1ca4f0b7b629c677ee0aa972b":{"text":"Es gibt in Wahrheit kein Kooperationsverbot, schon 2008 wurde eine Bund-L\u00e4nder-Qualifizierungsinitiative beschlossen.","created_by":"209546a97dfb9f0dd22537a266a237c9","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"4e697ce125518a302df0f47925fb3cc9":{"text":"Der Bund unterst\u00fctzt die L\u00e4nder in den n\u00e4chsten\u00a0Jahren mit Milliarden, etwa zur\u00a0Betreuung minderj\u00e4hriger\u00a0Fl\u00fcchtlinge.","created_by":"209546a97dfb9f0dd22537a266a237c9","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"2a86e42eb9c6ccee40177bac913c2ff3":{"text":"Sinnvoll w\u00e4re es, wenn die L\u00e4nder sich untereinander besser koordinieren w\u00fcrden.","created_by":"209546a97dfb9f0dd22537a266a237c9","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"9def637f98374871ed5938d4744cdc4c":{"text":"Praktischen Hilfen f\u00fcr die Schulen bei der Fl\u00fcchtlingsintegration steht das Kooperationsverbot nicht im Weg","created_by":"e696e744db633ef5354cd68b730b119e","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"b77ead639076c3de243edd2e628dc127":{"text":"Wir brauchen mehr Vergleichbarkeit im Bildungssystem, die erreichen wir aber auch mit dem Kooperationsverbot","created_by":"e696e744db633ef5354cd68b730b119e","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"f6cb1240fbc41f7677d129c45a51f442":{"text":"Die Kultusministerkonferenz sorgt erfolgreich f\u00fcr mehr Einheitlichkeit und Gerechtigkeit, etwa mit den Bildungsstandards","created_by":"e696e744db633ef5354cd68b730b119e","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"459d0c0110691048395a9f97b9346d2b":{"text":"Der Bildungsf\u00f6rderalismus gibt den L\u00e4ndern die Freiheit, sich in der Bildung eigenst\u00e4ndig zu entwickeln","created_by":"e696e744db633ef5354cd68b730b119e","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"05cf7c181663412e8c6c10e4d80acc20":{"text":"Finanziell werden die Bundesl\u00e4nder Inklusion und Fl\u00fcchtlinge nicht allein stemmen k\u00f6nnen","created_by":"fe08079bc35aca25ae363a4cbe9ec294","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"531f6d5d5ad3180cb793d4a60f2d3de8":{"text":"Die Fl\u00fcchtlingskrise bietet die Chance, endlich das Kooperationsverbot aufzuheben","created_by":"fe08079bc35aca25ae363a4cbe9ec294","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"dfd4c634915b91336446701f95d148a9":{"text":"Der Bildungsf\u00f6deralismus hat sich \u00fcberlebt und geh\u00f6rt abgeschafft","created_by":"fe08079bc35aca25ae363a4cbe9ec294","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"2a5d0eaeef9447e11a0d09638030dd33":{"text":"Die schulischen Rahmenbedingungen sollten bundesweit vereinheitlicht werden","created_by":"fe08079bc35aca25ae363a4cbe9ec294","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"c51acf73df9e79633645058bee02a513":{"text":"Jetzt ist der falsche Zeitpunkt, um \u00fcber die Kompetenzverteilung im Bereich Schule zwischen Bund und L\u00e4ndern zu streiten","created_by":"181e24ff18ba693ce0af8b888d8abd2d","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"d36cdbae41ac7720b4c67ae78b644a0c":{"text":"Die Bundesl\u00e4nder versperren sich einer Bundeskompetenz f\u00fcr die schulische Bildung","created_by":"181e24ff18ba693ce0af8b888d8abd2d","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"5242da27e87afc31f9f08aed8404a981":{"text":"Der Bund soll die Kommunen unterst\u00fctzen, ihnen die Aufgabe aber nicht abnehmen: Integration kann nur vor Ort gelingen","created_by":"181e24ff18ba693ce0af8b888d8abd2d","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"880c85f6f522e83e44a2315ee1364eed":{"text":"Bildungsungerechtigkeit ist ein eklatantes Problem. Durch das Kooperationsverbot wird die Kleinstaaterei manifestiert","created_by":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"d9438bb1b1396314088bc089760d40a5":{"text":"Die L\u00e4nder sollen keine Kompetenzen abgeben. Es sollen\u00a0gemeinsame Ma\u00dfnahmen von Bund und L\u00e4ndern erm\u00f6glicht werden","created_by":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"2136ac12083900f10d031e01ad2f079a":{"text":"Der Bund muss Verantwortung \u00fcbernehmen, damit alle\u00a0Bundesl\u00e4nder die Integration\u00a0von gefl\u00fcchteten Kindern meistern","created_by":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"e4a120c0db64bf6364f301ea0c1cc863":{"text":"Durch die Grundsatzdebatte \u00fcber das Kooperationsverbot geraten Probleme wie die Fl\u00fcchtlingsintegration aus dem Blick","created_by":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"a4bb277f35af1c55d51d6a124ab6e161":{"text":"Gel\u00f6st werden muss das Grundproblem, dass Bund und L\u00e4nder nicht genug in Hochschulen und Schulen investieren","created_by":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"03941758c5d0b597f4e2469607c27583":{"text":"Es hat trotz des Kooperationsverbots immer Wege und Umwege gegeben, Mittel f\u00fcr Bildungsprojekte bereitzustellen","created_by":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"2e160e7be4ea52e1521dcd41f1806d1a":{"text":"Weil einzelne L\u00e4nder ihre Aufgaben in der Bildung nicht schultern k\u00f6nnen, muss die Zahl der L\u00e4nder verringert werden","created_by":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"8d9ef5a6371c04638f2d5e7962fb170e":{"text":"In den L\u00e4ndern ist der Weg zu den Entscheidungstr\u00e4gern kurz, deshalb muss die Bildungsverantwortung dort liegen","created_by":"b87eac1010c0ba90e8a6100ceeac4b44","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"8c719ac95d2251915c7726bb3971e953":{"text":"Mit einem Staatsvertrag k\u00f6nnten Schulabschl\u00fcsse vergleichbarer und Nachteile bei Umz\u00fcgen reduziert werden ","created_by":"b87eac1010c0ba90e8a6100ceeac4b44","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"4aa271b2e268c0787d5408f57ecbcf14":{"text":"Die Verantwortung der L\u00e4nder f\u00fcr die Schulen hat sich bew\u00e4hrt, sie garantieren eine qualit\u00e4tvolle schulische Bildung","created_by":"b87eac1010c0ba90e8a6100ceeac4b44","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"67943cdf86b690aede6d896a6fde1051":{"text":"Mit dem Zustrom von Fl\u00fcchtlingen b\u00fcrdet der Bund den L\u00e4ndern Aufgaben auf, daf\u00fcr ist finanzielle Entlastung notwendig","created_by":"b87eac1010c0ba90e8a6100ceeac4b44","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"6a5bb29a4745d28cd894eb5516a430ab":{"text":"Mit den Kooperationsm\u00f6glichkeiten im Hochschulbereich sind Bund und L\u00e4nder mittlerweile mehr als zufrieden","created_by":"d49746a9e4375517a1c52076a8d41b53","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"4e6d1d9b221da9980dcead7fb9c7815c":{"text":"Bei so gro\u00dfen Aufgaben wie Inklusion und Fl\u00fcchtlingsintegration d\u00fcrfen Bund und L\u00e4ndern nicht in Abgrenzung verharren","created_by":"d49746a9e4375517a1c52076a8d41b53","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"48fb0712adf902c00242be110b2010ab":{"text":"F\u00e4llt das Kooperationsverbot in der Schulbildung, bleibt die Bildungshoheit auch in Zukunft bei den L\u00e4ndern","created_by":"d49746a9e4375517a1c52076a8d41b53","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"},"9fb8b2452a52451d753df2e3c7ce56e2":{"text":"Bei der Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen sollte das Kooperationsverbot im Bildungsbereich abgeschafft werden","created_by":"d49746a9e4375517a1c52076a8d41b53","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e"}},"votes":[{"author":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","thesis":"2ad25a950ecebc553d3d116fc0ad0d77","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"0","date":{"date":"2016-02-05 08:06:05","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","thesis":"2ad25a950ecebc553d3d116fc0ad0d77","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-02-05 11:27:37","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","thesis":"db3f54b2878e6d558dc9598ffb5ebcaa","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-02-05 08:05:23","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","thesis":"db3f54b2878e6d558dc9598ffb5ebcaa","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-02-05 11:28:45","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","thesis":"417473b1ca4f0b7b629c677ee0aa972b","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"0","date":{"date":"2016-02-05 08:06:26","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","thesis":"417473b1ca4f0b7b629c677ee0aa972b","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"-1","date":{"date":"2016-02-05 11:28:52","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","thesis":"4e697ce125518a302df0f47925fb3cc9","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-02-05 08:06:45","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","thesis":"4e697ce125518a302df0f47925fb3cc9","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-02-05 11:29:20","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","thesis":"2a86e42eb9c6ccee40177bac913c2ff3","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"0","date":{"date":"2016-02-05 08:07:08","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","thesis":"2a86e42eb9c6ccee40177bac913c2ff3","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-02-05 11:28:36","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","thesis":"9def637f98374871ed5938d4744cdc4c","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-30 13:39:30","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","thesis":"9def637f98374871ed5938d4744cdc4c","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"-1","date":{"date":"2016-01-31 17:17:39","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","thesis":"b77ead639076c3de243edd2e628dc127","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-30 13:39:39","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","thesis":"b77ead639076c3de243edd2e628dc127","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"-1","date":{"date":"2016-01-31 17:17:51","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","thesis":"f6cb1240fbc41f7677d129c45a51f442","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"-1","date":{"date":"2016-01-30 13:39:50","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","thesis":"f6cb1240fbc41f7677d129c45a51f442","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"-1","date":{"date":"2016-01-31 17:17:59","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","thesis":"459d0c0110691048395a9f97b9346d2b","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-30 13:40:02","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","thesis":"459d0c0110691048395a9f97b9346d2b","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"-1","date":{"date":"2016-01-31 17:19:27","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","thesis":"05cf7c181663412e8c6c10e4d80acc20","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-27 14:53:22","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","thesis":"05cf7c181663412e8c6c10e4d80acc20","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"0","date":{"date":"2016-01-28 12:31:31","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"d49746a9e4375517a1c52076a8d41b53","thesis":"05cf7c181663412e8c6c10e4d80acc20","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-28 15:26:37","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","thesis":"531f6d5d5ad3180cb793d4a60f2d3de8","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-27 14:53:52","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","thesis":"531f6d5d5ad3180cb793d4a60f2d3de8","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"-1","date":{"date":"2016-01-28 12:31:23","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"d49746a9e4375517a1c52076a8d41b53","thesis":"531f6d5d5ad3180cb793d4a60f2d3de8","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-28 13:33:37","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","thesis":"dfd4c634915b91336446701f95d148a9","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-27 14:53:29","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","thesis":"dfd4c634915b91336446701f95d148a9","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"-1","date":{"date":"2016-01-28 12:32:01","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"d49746a9e4375517a1c52076a8d41b53","thesis":"dfd4c634915b91336446701f95d148a9","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"-1","date":{"date":"2016-01-28 15:27:10","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","thesis":"2a5d0eaeef9447e11a0d09638030dd33","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-27 15:08:21","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","thesis":"2a5d0eaeef9447e11a0d09638030dd33","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"-1","date":{"date":"2016-01-28 12:32:18","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","thesis":"c51acf73df9e79633645058bee02a513","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"-1","date":{"date":"2016-01-27 14:59:35","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","thesis":"c51acf73df9e79633645058bee02a513","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-28 12:35:54","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"fe08079bc35aca25ae363a4cbe9ec294","thesis":"c51acf73df9e79633645058bee02a513","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"-1","date":{"date":"2016-01-28 15:27:10","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"d49746a9e4375517a1c52076a8d41b53","thesis":"c51acf73df9e79633645058bee02a513","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"-1","date":{"date":"2016-01-28 15:31:31","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","thesis":"d36cdbae41ac7720b4c67ae78b644a0c","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"-1","date":{"date":"2016-01-27 15:11:24","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","thesis":"d36cdbae41ac7720b4c67ae78b644a0c","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-28 12:36:16","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"fe08079bc35aca25ae363a4cbe9ec294","thesis":"d36cdbae41ac7720b4c67ae78b644a0c","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-28 15:24:13","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"d49746a9e4375517a1c52076a8d41b53","thesis":"d36cdbae41ac7720b4c67ae78b644a0c","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"-1","date":{"date":"2016-01-28 15:32:13","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","thesis":"5242da27e87afc31f9f08aed8404a981","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-27 15:12:06","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","thesis":"5242da27e87afc31f9f08aed8404a981","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-28 12:36:26","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"fe08079bc35aca25ae363a4cbe9ec294","thesis":"5242da27e87afc31f9f08aed8404a981","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-28 15:24:30","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"d49746a9e4375517a1c52076a8d41b53","thesis":"5242da27e87afc31f9f08aed8404a981","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"0","date":{"date":"2016-01-28 15:32:48","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","thesis":"880c85f6f522e83e44a2315ee1364eed","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"-1","date":{"date":"2016-01-28 12:33:39","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"fe08079bc35aca25ae363a4cbe9ec294","thesis":"880c85f6f522e83e44a2315ee1364eed","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-28 15:22:37","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"d49746a9e4375517a1c52076a8d41b53","thesis":"880c85f6f522e83e44a2315ee1364eed","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-28 15:28:16","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","thesis":"d9438bb1b1396314088bc089760d40a5","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-28 12:35:14","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"fe08079bc35aca25ae363a4cbe9ec294","thesis":"d9438bb1b1396314088bc089760d40a5","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"-1","date":{"date":"2016-01-28 15:23:45","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"d49746a9e4375517a1c52076a8d41b53","thesis":"d9438bb1b1396314088bc089760d40a5","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-28 15:29:57","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","thesis":"2136ac12083900f10d031e01ad2f079a","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"0","date":{"date":"2016-01-28 12:34:29","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"fe08079bc35aca25ae363a4cbe9ec294","thesis":"2136ac12083900f10d031e01ad2f079a","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-28 15:23:01","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"d49746a9e4375517a1c52076a8d41b53","thesis":"2136ac12083900f10d031e01ad2f079a","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-28 15:28:48","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","thesis":"e4a120c0db64bf6364f301ea0c1cc863","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"-1","date":{"date":"2016-01-27 15:03:29","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"fe08079bc35aca25ae363a4cbe9ec294","thesis":"e4a120c0db64bf6364f301ea0c1cc863","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"-1","date":{"date":"2016-01-28 15:25:18","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"d49746a9e4375517a1c52076a8d41b53","thesis":"e4a120c0db64bf6364f301ea0c1cc863","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"-1","date":{"date":"2016-01-28 15:33:04","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","thesis":"a4bb277f35af1c55d51d6a124ab6e161","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-27 15:04:47","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"fe08079bc35aca25ae363a4cbe9ec294","thesis":"a4bb277f35af1c55d51d6a124ab6e161","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-28 15:25:45","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"d49746a9e4375517a1c52076a8d41b53","thesis":"a4bb277f35af1c55d51d6a124ab6e161","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-28 15:33:21","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","thesis":"03941758c5d0b597f4e2469607c27583","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"-1","date":{"date":"2016-01-27 15:05:34","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"fe08079bc35aca25ae363a4cbe9ec294","thesis":"03941758c5d0b597f4e2469607c27583","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"0","date":{"date":"2016-01-28 15:25:55","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"d49746a9e4375517a1c52076a8d41b53","thesis":"03941758c5d0b597f4e2469607c27583","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"-1","date":{"date":"2016-01-28 15:33:35","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","thesis":"2e160e7be4ea52e1521dcd41f1806d1a","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"-1","date":{"date":"2016-01-27 15:05:27","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"fe08079bc35aca25ae363a4cbe9ec294","thesis":"2e160e7be4ea52e1521dcd41f1806d1a","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-28 15:26:06","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"d49746a9e4375517a1c52076a8d41b53","thesis":"2e160e7be4ea52e1521dcd41f1806d1a","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"-1","date":{"date":"2016-01-28 15:34:48","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","thesis":"8d9ef5a6371c04638f2d5e7962fb170e","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"0","date":{"date":"2016-01-27 14:58:48","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","thesis":"8d9ef5a6371c04638f2d5e7962fb170e","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-28 12:34:19","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"fe08079bc35aca25ae363a4cbe9ec294","thesis":"8d9ef5a6371c04638f2d5e7962fb170e","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"-1","date":{"date":"2016-01-28 15:23:16","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"d49746a9e4375517a1c52076a8d41b53","thesis":"8d9ef5a6371c04638f2d5e7962fb170e","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"0","date":{"date":"2016-01-28 15:29:02","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","thesis":"8c719ac95d2251915c7726bb3971e953","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"-1","date":{"date":"2016-01-27 14:58:56","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","thesis":"8c719ac95d2251915c7726bb3971e953","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-28 12:34:50","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"fe08079bc35aca25ae363a4cbe9ec294","thesis":"8c719ac95d2251915c7726bb3971e953","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"0","date":{"date":"2016-01-28 15:23:31","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"d49746a9e4375517a1c52076a8d41b53","thesis":"8c719ac95d2251915c7726bb3971e953","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"0","date":{"date":"2016-01-28 15:29:42","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","thesis":"4aa271b2e268c0787d5408f57ecbcf14","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"-1","date":{"date":"2016-01-27 14:56:29","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","thesis":"4aa271b2e268c0787d5408f57ecbcf14","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-28 12:33:49","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"fe08079bc35aca25ae363a4cbe9ec294","thesis":"4aa271b2e268c0787d5408f57ecbcf14","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"-1","date":{"date":"2016-01-28 15:22:53","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"d49746a9e4375517a1c52076a8d41b53","thesis":"4aa271b2e268c0787d5408f57ecbcf14","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-28 15:28:26","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","thesis":"67943cdf86b690aede6d896a6fde1051","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-27 14:59:25","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","thesis":"67943cdf86b690aede6d896a6fde1051","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-28 12:35:39","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"fe08079bc35aca25ae363a4cbe9ec294","thesis":"67943cdf86b690aede6d896a6fde1051","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-28 15:23:57","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"d49746a9e4375517a1c52076a8d41b53","thesis":"67943cdf86b690aede6d896a6fde1051","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-28 15:30:10","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","thesis":"6a5bb29a4745d28cd894eb5516a430ab","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-27 15:03:03","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","thesis":"6a5bb29a4745d28cd894eb5516a430ab","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"0","date":{"date":"2016-01-28 12:36:37","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"fe08079bc35aca25ae363a4cbe9ec294","thesis":"6a5bb29a4745d28cd894eb5516a430ab","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-28 15:24:50","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","thesis":"4e6d1d9b221da9980dcead7fb9c7815c","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-27 15:03:21","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","thesis":"4e6d1d9b221da9980dcead7fb9c7815c","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-28 12:37:14","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"fe08079bc35aca25ae363a4cbe9ec294","thesis":"4e6d1d9b221da9980dcead7fb9c7815c","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-28 15:24:56","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","thesis":"48fb0712adf902c00242be110b2010ab","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-27 15:03:22","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","thesis":"48fb0712adf902c00242be110b2010ab","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"0","date":{"date":"2016-01-28 12:37:40","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"fe08079bc35aca25ae363a4cbe9ec294","thesis":"48fb0712adf902c00242be110b2010ab","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"-1","date":{"date":"2016-01-28 15:25:08","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"02e2a956f7ae8c13e67660d92aa496b7","thesis":"9fb8b2452a52451d753df2e3c7ce56e2","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-27 15:04:13","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f6301d21cad4a43422b823187253ea9c","thesis":"9fb8b2452a52451d753df2e3c7ce56e2","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-28 12:38:02","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"fe08079bc35aca25ae363a4cbe9ec294","thesis":"9fb8b2452a52451d753df2e3c7ce56e2","debate":"9b82eb6f4464dcf9e419f7c527bf6b7e","vote":"1","date":{"date":"2016-01-28 15:25:26","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}}],"articles_theses":[{"article":"9878d4bcf78cea54684c28fa4efcf809","thesis":"2ad25a950ecebc553d3d116fc0ad0d77"},{"article":"9878d4bcf78cea54684c28fa4efcf809","thesis":"db3f54b2878e6d558dc9598ffb5ebcaa"},{"article":"9878d4bcf78cea54684c28fa4efcf809","thesis":"417473b1ca4f0b7b629c677ee0aa972b"},{"article":"9878d4bcf78cea54684c28fa4efcf809","thesis":"4e697ce125518a302df0f47925fb3cc9"},{"article":"9878d4bcf78cea54684c28fa4efcf809","thesis":"2a86e42eb9c6ccee40177bac913c2ff3"},{"article":"1e3e48dc79e08b238a4f34772d27d09c","thesis":"9def637f98374871ed5938d4744cdc4c"},{"article":"1e3e48dc79e08b238a4f34772d27d09c","thesis":"b77ead639076c3de243edd2e628dc127"},{"article":"1e3e48dc79e08b238a4f34772d27d09c","thesis":"f6cb1240fbc41f7677d129c45a51f442"},{"article":"1e3e48dc79e08b238a4f34772d27d09c","thesis":"459d0c0110691048395a9f97b9346d2b"},{"article":"7e90a94afbb7887978d735df76232379","thesis":"05cf7c181663412e8c6c10e4d80acc20"},{"article":"7e90a94afbb7887978d735df76232379","thesis":"531f6d5d5ad3180cb793d4a60f2d3de8"},{"article":"7e90a94afbb7887978d735df76232379","thesis":"dfd4c634915b91336446701f95d148a9"},{"article":"7e90a94afbb7887978d735df76232379","thesis":"2a5d0eaeef9447e11a0d09638030dd33"},{"article":"071d40c2367c3978f66659f8d70ea08c","thesis":"c51acf73df9e79633645058bee02a513"},{"article":"071d40c2367c3978f66659f8d70ea08c","thesis":"d36cdbae41ac7720b4c67ae78b644a0c"},{"article":"071d40c2367c3978f66659f8d70ea08c","thesis":"5242da27e87afc31f9f08aed8404a981"},{"article":"7e76364d221e9cac21b45aba782aae7f","thesis":"880c85f6f522e83e44a2315ee1364eed"},{"article":"7e76364d221e9cac21b45aba782aae7f","thesis":"d9438bb1b1396314088bc089760d40a5"},{"article":"7e76364d221e9cac21b45aba782aae7f","thesis":"2136ac12083900f10d031e01ad2f079a"},{"article":"6ffa2ffd261d4e50bcbf1cfeefeb2b64","thesis":"e4a120c0db64bf6364f301ea0c1cc863"},{"article":"6ffa2ffd261d4e50bcbf1cfeefeb2b64","thesis":"a4bb277f35af1c55d51d6a124ab6e161"},{"article":"6ffa2ffd261d4e50bcbf1cfeefeb2b64","thesis":"03941758c5d0b597f4e2469607c27583"},{"article":"6ffa2ffd261d4e50bcbf1cfeefeb2b64","thesis":"2e160e7be4ea52e1521dcd41f1806d1a"},{"article":"0fae5a82dab8fd32e2d239ff134cfa18","thesis":"8d9ef5a6371c04638f2d5e7962fb170e"},{"article":"0fae5a82dab8fd32e2d239ff134cfa18","thesis":"8c719ac95d2251915c7726bb3971e953"},{"article":"0fae5a82dab8fd32e2d239ff134cfa18","thesis":"4aa271b2e268c0787d5408f57ecbcf14"},{"article":"0fae5a82dab8fd32e2d239ff134cfa18","thesis":"67943cdf86b690aede6d896a6fde1051"},{"article":"734c5ef77d853661b5852b28c23305c8","thesis":"6a5bb29a4745d28cd894eb5516a430ab"},{"article":"734c5ef77d853661b5852b28c23305c8","thesis":"4e6d1d9b221da9980dcead7fb9c7815c"},{"article":"734c5ef77d853661b5852b28c23305c8","thesis":"48fb0712adf902c00242be110b2010ab"},{"article":"734c5ef77d853661b5852b28c23305c8","thesis":"9fb8b2452a52451d753df2e3c7ce56e2"}]}