{"topics":{"b0df71867cc041fc36494889ce98d089":{"title":"Europa"}},"debates":{"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29":{"title":"Referenden in Europa - Machen die B\u00fcrger Europa kaputt?","teaser":"\u00dcberall in Europa werden Referenden abgehalten. In Gro\u00dfbritannien stimmen die W\u00e4hler im Juni \u00fcber den Austritt ihres Landes aus der EU ab, in Ungarn \u00fcber die Fl\u00fcchtlingsquote und in den Niederlanden \u00fcber das Assoziierungsabkommen der EU mit der Ukraine. \u00dcberall spielen anti-europ\u00e4ische Ressentiments eine Rolle. Wir fragen: Machen die B\u00fcrger Europa kaputt? Oder braucht es sogar mehr B\u00fcrgerbeteiligung? Und wenn ja - auf Ebene der Nationalstaaten oder auf Ebene der EU?","published":{"date":"2016-04-01 17:59:15","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"topic":"b0df71867cc041fc36494889ce98d089"}},"articles":{"731a3d8c0da90351e85836334b49e3e6":{"headline":"Politische Systeme sind keine&nbsp;Blockade- und Rosinenpicker-Veranstaltungen","subheadline":"Referenden: Machen die B\u00fcrger Europa kaputt?","teaser":"Plebiszite sind ein wichtiger Bestandteil auch repr\u00e4sentativer Systeme, sagt Manfred Weber. Doch die B\u00fcrger in einzelnen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern sollten nicht Entscheidungen treffen k\u00f6nnen, die alle Europ\u00e4er betreffen.","text":"<p>Volksabstimmungen gelten als Reinform der Demokratie. Und tats\u00e4chlich klingt es verlockend: Die B\u00fcrger werden sehr unmittelbar am politischen Diskurs beteiligt und f\u00e4llen dann eine Entscheidung. Dies hat sich auf kommunaler oder L\u00e4nderebene in Deutschland bew\u00e4hrt. Die Erfahrungen mit Volks- und B\u00fcrgerentscheiden sind \u00fcberwiegend positiv. Muss dies im Gro\u00dfen, also in der Bundes- und Europapolitik, automatisch auch richtig sein?<\/p><h3 data-id=\"12ec5d324f847dd81d89074371e94c2d\" class=\"dp-thesis\">Es darf nicht zu einer schleichenden Aushebelung der repr\u00e4sentativen Demokratie durch Plebiszite kommen.<\/h3><p>Ich bin f\u00fcr st\u00e4rkere plebiszit\u00e4re Elemente auf Bundes- und Europaebene. Gleichzeitig muss es aber einen vern\u00fcnftigen Ausgleich im System geben. Gerade Deutschland ist nach dem Zweiten Weltkrieg sehr gut mit einer repr\u00e4sentativen Demokratie gefahren. Es darf nicht zu ihrer schleichenden Aushebelung kommen. Die Erfahrungen der letzten Jahrzehnte haben gezeigt, dass diese Form der Demokratie insgesamt zu guten und vor allem langfristig nachhaltigen Ergebnissen kommt.<\/p><p>Viele Grundsatzentscheidung in der Geschichte Deutschlands, wie die Westbindung, die Marktwirtschaft, die Wiederbewaffnung, der NATO-Doppelbeschluss oder die Einf\u00fchrung des Euro haben unserem Land gut getan, waren aber zum Zeitpunkt der Entscheidung nicht popul\u00e4r. In Frankreich h\u00e4tte es nach den Kriegen keine Mehrheit f\u00fcr die Auss\u00f6hnung mit Deutschland gegeben. Trotzdem haben sie Politiker in Angriff genommen und damit die Erzfeindschaft beendet. Demokratie lebt von F\u00fchrung, Demokratie muss Verantwortung \u00fcbernehmen.&nbsp;<\/p><h3 data-id=\"bdc628eec51ebfa598603ffe6c913979\" class=\"dp-thesis\">Das repr\u00e4sentative System braucht mehr plebiszit\u00e4re Elemente als Erg\u00e4nzung, als es derzeit gibt.<\/h3><p>Unser repr\u00e4sentatives System braucht aber mehr plebiszit\u00e4re Elemente als Erg\u00e4nzung. Es ist ein Sowohl-als-Auch. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erwarten zu Recht eine verbesserte M\u00f6glichkeit der Partizipation an politischen Entscheidungen. Sie k\u00f6nnen sich heute detailliert \u00fcber das Tagesgeschehen informieren. Was fr\u00fcher weit weg war, ist jetzt zum Greifen nah: Dank Internet und sozialer Medien gelangen Informationen aus der ganzen Welt mit nur einem Klick ins heimische Wohnzimmer. Trotz der immer wieder monierten Politikverdrossenheit, motiviert dies viele, sich einzubringen. Das ist eine positive Entwicklung. Ich halte nichts von dem Gejammere, dass sich die Menschen immer weniger f\u00fcr das Gemeinwesen interessieren. Das Gegenteil ist der Fall. Aber die Form des Interesses und der Partizipation ver\u00e4ndern sich.<\/p><h3 data-id=\"ed1c5152c48d7921d75c63ee73e962a2\" class=\"dp-thesis\">Es sollte auch auf der Bundesebene plebiszit\u00e4re Elemente geben.<\/h3><p>Die Politik muss auf diesen Wunsch der B\u00fcrger nach Beteiligung reagieren. Eine verbesserte Einbindung, Mitgestaltung und die Meinung der B\u00fcrger ernst nehmen - das ist zentral f\u00fcr den Regierungsstil von heute und der Zukunft. Deshalb ist im Lissabon-Vertrag mit der europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinitiative ein neues Instrument geschaffen worden. Deshalb sind in Bayern neben Volksentscheiden auch Volksbefragungen m\u00f6glich. Deshalb erfreuen sich B\u00fcrgerentscheide auf kommunaler Ebene gro\u00dfen Interesses. Und deshalb halte ich auch auf Bundesebene eine Debatte \u00fcber plebiszit\u00e4re Elemente f\u00fcr richtig.<\/p><p>Problematisch wird es dann, wenn B\u00fcrgerbeteiligung von politischen Kr\u00e4ften offenkundig zur grunds\u00e4tzlichen Blockade missbraucht wird, Verkn\u00fcpfungen mit sachfremden Fragen vorgenommen oder Einzelne f\u00fcr die Gesamtheit relevante und weitreichende Entscheidungen treffen. Das j\u00fcngste, noch dazu nicht bindende Referendum in den Niederlanden ist ein passendes Beispiel. <a href=\"http:\/\/www.spiegel.de\/politik\/ausland\/niederlande-und-das-ukraine-abkommen-doppelte-ohrfeige-fuer-die-eu-a-1085856.html\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">Konkret sagten 2,5 Millionen Niederl\u00e4nder Nein zum Assoziierungsabkommen mit der Ukraine<\/a>, dem die Regierungen und Parlamente aller anderen EU-Staaten sowie das Europ\u00e4ische Parlament bereits zugestimmt hatten. Die Rechtspopulisten hatten das Referendum instrumentalisiert, um gegen die eigene Regierung, Europa im Allgemeinen oder einen (ja gar nicht absehbaren) EU-Beitritt der Ukraine Stimmung zu machen. Alles dies stand aber nicht zur Abstimmung. Europa ist in der Gefahr, so in eine Blockadesituation zu kommen.<\/p><h3 data-id=\"67db73c1811d031e75c06094a149c870\" class=\"dp-thesis\">Referenden in einzelnen EU-Staaten sollten nicht \u00fcber Fragen entscheiden k\u00f6nnen, die alle 500 Mio. Europ\u00e4er betreffen.<\/h3><p>Es ist mehr als problematisch, wenn Referenden in einzelnen Staaten oder Regionen \u00fcber Fragen wesentlich entscheiden, die letztlich 500 Millionen Europ\u00e4er betreffen. Hier muss \u00fcber Alternativen nachgedacht werden. Ich k\u00f6nnte mir zum Beispiel einen neuen, europaweiten Ansatz bei Grundsatzfragen, wie etwa dem Grundlagenvertrag der EU, vorstellen. Warum sollte man bei einer weitreichenden Ver\u00e4nderung der europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge nicht eine gemeinsame Volksabstimmung auf dem gesamten Kontinent an einem Tag durchf\u00fchren? Dann w\u00e4re es eine gesamteurop\u00e4ische Abstimmung. Eine Ablehnung des Vertrags durch ein Land k\u00f6nnte in der Folge beispielsweise bedeuten, dass man die Vertragsgemeinschaft verl\u00e4sst. Ergebnisse von Referenden haben ein H\u00f6chstma\u00df an Legitimation und m\u00fcssen deshalb auch Konsequenzen haben, im positiven wie im negativen. Sonst verkommt Europa, verkommen unsere politischen Systeme zu reinen Blockade- und Rosinenpicker-Veranstaltungen. Dies h\u00f6hlt ein System aus und l\u00e4hmt v\u00f6llig.<\/p><p>Ja, Exekutiven, politische Eliten m\u00fcssen die Menschen einbinden und beteiligen. Dies gilt gerade auch f\u00fcr Europa. Nichtsdestotrotz bleibt es die Aufgabe der vom Volk gew\u00e4hlten Vertreter in der Politik, F\u00fchrungsst\u00e4rke zu zeigen. Der ausf\u00fchrliche Dialog mit den Menschen und deren Vertrauen sind daf\u00fcr immer die Basis. Wir Europapolitiker sind hier oft zu zur\u00fcckhaltend und m\u00fcssen k\u00fcnftig offensiver und selbstbewusster agieren. Im&nbsp;Klima der aktuellen Aufregung wird das oft als beh\u00e4big empfundene Europa sonst noch mehr zum S\u00fcndenbock. Nutznie\u00dfer dieses Prozesses w\u00e4ren Populisten und Europa-Hasser, die immer h\u00e4ufiger versuchen, die gemeinsame Politik der Union \u00fcber Referenden zu behindern oder gar zu verhindern. Ihnen m\u00fcssen wir die Stirn bieten.<\/p><p>____________________________________________________________________<\/p><p>Referenden in Europa - Machen die B\u00fcrger Europa kaputt?<\/p><p>Dieser Text ist Teil der Debatte zum Thema auf Tagesspiegel Causa, dem Online-Debattenmagazin des Tagesspiegels. Lesen Sie auch: <a href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/mit-direkter-demokratie-lasst-sich-kein-staat-machen.html\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">Mit direkter Demokratie l\u00e4sst sich kein Staat machen, sagt der Politologe Ragnar Weilandt<\/a>.<\/p><p>Au\u00dferdem&nbsp;diskutiert auf Tagesspiegel Causa:<\/p><p>Kommt der Brexit - und w\u00fcrde Europa ihn verkraften? Mit der Gr\u00fcndung der UKIP-Partei brachte der Historiker&nbsp;Alan Sked 1991 den Stein ins Rollen. <a href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/ein-neustart-fur-grossbritannien-das-ende-fur-europa.html\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">Wie er heute zum Brexit steht.<\/a><\/p>","published":{"date":"2016-06-03 20:00:09","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"1a6fe214771c2214f9f65e7e7e8ec58c","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29"},"232ff3747e9c555cf04d0f58c1b60d24":{"headline":"Mit direkter Demokratie l\u00e4sst sich kein Staat machen","subheadline":"Referenden schaden der Europ\u00e4ischen Demokratie","teaser":"Die Annahme direkte Demokratie sei demokratischer als repr\u00e4sentative Demokratie ist eine Milchm\u00e4dchenrechnung. Wer das demokratische Defizit der Europ\u00e4ischen Union beseitigen will, sollte sich f\u00fcr die Reform ihrer Institutionen einsetzen.&nbsp;","text":"<p>In einigen Wochen stimmen die Briten \u00fcber ihren Verbleib in der Europ\u00e4ischen Union ab. Doch obwohl das Thema seit Monaten die britischen Schlagzeilen dominiert scheint die Debatte an einem nicht unbetr\u00e4chtlichen Teil der Bev\u00f6lkerung g\u00e4nzlich vorbeizugehen. <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.telegraph.co.uk\/news\/2016\/05\/13\/referendum-what-referendum-lots-of-people-have-no-idea-what-poli\/\">Einer aktuellen Umfrage zufolge<\/a>, wissen rund 29 Prozent der britischen W\u00e4hler nicht, ob Nigel Farage&nbsp;f\u00fcr oder gegen den EU-Austritt ist. Rund 4 Prozent glauben sogar er wolle in der EU bleiben. Und das, obwohl der charismatische Parteichef der UK Independence Party (UKIP) seit rund 20 Jahren f\u00fcr den Brexit k\u00e4mpft und in Gro\u00dfbritannien eine enorme Medienpr\u00e4senz genie\u00dft.<\/p><p>Wenn vor einer solch wichtigen politischen Weichenstellung ein Drittel der W\u00e4hler derart schlecht informiert ist, wie ist es dann wohl bei Abstimmungen von weniger historischem Ausma\u00df? Wie viele niederl\u00e4ndische W\u00e4hler haben sich wohl ernsthaft mit dem 2137 Seiten langen <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/eur-lex.europa.eu\/legal-content\/EN\/TXT\/PDF\/?uri=CELEX:22014A0529(01)&amp;from=EN\">EU-Assoziierungabkommen mit der Ukraine<\/a> auseinandergesetzt bevor sie es im April per Referendum ablehnten?<\/p><h3 data-id=\"a690e57c35d47de4cc44ee7c2f0b047a\" class=\"dp-thesis\">Die meisten W\u00e4hler haben weder die Zeit noch das n\u00f6tige Wissen, um sich in jede&nbsp;politische Entscheidung&nbsp;einzuarbeiten.<\/h3><p>Wahrscheinlich die allerwenigsten. Aber nat\u00fcrlich ging es \u2013 wie bei so vielen Referenden \u2013 auch nie wirklich um die Frage, die konkret zur Abstimmung stand. Die Organisatoren gaben das sogar offen zu. \u201eNat\u00fcrlich k\u00fcmmert uns die Ukraine nicht\u201c <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.nrc.nl\/next\/2016\/03\/31\/oekraine-kan-ons-niets-schelen-1606419\">sagte Arjan van Dixhoorn<\/a>, einer der Initiatoren, dem NRC Handelsblad. \u201eEin Nexit Referendum ist bisher nicht m\u00f6glich. Wir nutzen daher alle M\u00f6glichkeiten um die Beziehung zwischen den Niederlanden und der EU unter Druck zu setzen\u201c.<\/p><p>Auch Wahlentscheidungen haben oft wenig mit dem eigentlichen Thema des Referendums zu tun. Die Zustimmung der franz\u00f6sischen und niederl\u00e4ndischen W\u00e4hler zur <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/europa.eu\/eu-law\/decision-making\/treaties\/pdf\/treaty_establishing_a_constitution_for_europe\/treaty_establishing_a_constitution_for_europe_en.pdf\">Europ\u00e4ischen Verfassung<\/a> im Sommer 2005 scheiterte nicht prim\u00e4r an dem Inhalt des knapp 500-seitigen Vertrags, sondern&nbsp;vor allem an diffusen \u00c4ngsten vor der Globalisierung und einer m\u00f6glichen EU-Mitgliedsschaft der T\u00fcrkei.<\/p><p>Andere Referenden werden f\u00fcr politische Abrechnungen genutzt. Im Mai 2011 scheiterte eine im Vorjahr noch mehrheitsf\u00e4hige Reform des britischen Wahlrechts vor allem an der Unbeliebtheit ihrer f\u00fchrenden Bef\u00fcrworter. Die Liberaldemokraten hatten zuvor entgegen ihrer Wahlkampfversprechen als Juniorpartner der Konservativen in der regierenden Koalition einer massiven Erh\u00f6hung Studiengeb\u00fchren zugestimmt. Das Referendum wurde so vor allem zu einer Abstimmung \u00fcber deren Parteichef Nick Clegg, der es zuvor geschafft hatte, in k\u00fcrzester Zeit einer der unbeliebtesten britischen Politiker zu werden.<\/p><h3 data-id=\"cff7a559c222378765c0f7e7114a43ca\" class=\"dp-thesis\">In vielen Referenden geht es nicht um die zur Abstimmung stehende Frage<\/h3><p>Dass Referenden so oft zum verpassen von Denkzetteln&nbsp;oder zur allgemeinen Unmutsbekundung zweckentfremdet werden, ist bedenklich genug. Aber auch wenn es tats\u00e4chlich um die zur Abstimmung stehenden Fragen geht, bleiben sie ein fragw\u00fcrdiges politisches Instrument. Politische Gestaltung ist zu komplex, als dass sie sich auf eine Reihe von Ja-Nein-Entscheidungen reduzieren l\u00e4sst. Keine politische Entscheidung l\u00e4sst sich so isoliert betrachten, wie es der Wahlzettel suggeriert.<\/p><p>Zum Beispiel: Ein Referendum macht die politisch beschlossene Schlie\u00dfung des lokalen Freibads r\u00fcckg\u00e4ngig? Das klingt erst einmal sympathisch. Aber vielleicht sind die st\u00e4dtischen Kassen zu leer, als dass sich die unausweichliche Sanierung und der Weiterbetrieb finanzieren lie\u00dfen. Wahrscheinlich sind die B\u00fcrger nicht bereit mehr Steuern zu zahlen, Einsparungen sind daher unausweichlich. Vielleicht sind die Besucherzahlen seit Jahren r\u00fcckl\u00e4ufig und andernfalls w\u00e4re bei den \u00f6rtlichen Schulen oder der Instandhaltung essentieller Infrastruktur zu sparen. Schweren Herzens entscheiden sich die Ratsherren daher f\u00fcr das Freibad. Aber das steht nicht auf dem Wahlzettel.<\/p><h3 data-id=\"500a117ee684a6da328c4d01f6c25e80\" class=\"dp-thesis\">Politische Entscheidungen lassen sich nicht isoliert betrachten<\/h3><p>Dort stehen auch nicht die Konsequenzen der jeweiligen Abstimmungsm\u00f6glichkeiten. Zum Beispiel kann direkte Demokratie zu widerspr\u00fcchlicher Gesetzgebung f\u00fchren. So wie in Kalifornien, wo in den vergangenen Jahrzehnten eine Reihe von Referenden sowohl Steuererleichterungen als auch h\u00f6here Staatsausgaben durchsetzten. Lukrative Versprechen kommen beim W\u00e4hler meist besser an als die kalte Logik der Mathematik. Die elementaren Regeln des Staatshaushaltens lassen sich durch Referenden indes nicht au\u00dfer Kraft setzen. Daher steht Kalifornien \u2013 die Heimat von Silicon Valley und f\u00fcr sich alleine betrachtet die siebtgr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft der Welt \u2013 seit Jahren regelm\u00e4\u00dfig kurz vor dem Staatsbankrott.<\/p><h3 data-id=\"308b29564c9d828c106b2ae92921c4dd\" class=\"dp-thesis\">Die oft sehr geringe Wahlbeteiligung stellt die Legitimit\u00e4t von Referenden in Frage<\/h3><p>Ein weiteres grundlegendes Problem direkter Demokratie ist die oft sehr geringe Wahlbeteiligung. Die Niederl\u00e4nder h\u00e4tten sich gegen das Ukraine-Abkommen ausgesprochen, behaupten Organisatoren und Sympathisanten des Referendums. Aber haben sie das wirklich?<\/p><p>Zwar ist die Entscheidung gegen das Abkommen mit 61,1 Prozent relativ deutlich ausgefallen. Allerdings lag die Wahlbeteiligung nur bei 32,2 Prozent. Insgesamt haben sich also nur rund 19,7 Prozent der niederl\u00e4ndischen Wahlberechtigten gegen das Abkommen ausgesprochen. Ein Abkommen, dem das mit einer Wahlbeteiligung von 74.6 Prozent gew\u00e4hlte niederl\u00e4ndische Parlament bereits zugestimmt hatte.<\/p><h3 data-id=\"bafbe8897ee0a84007e27414a95682be\" class=\"dp-thesis\">Eine sehr laute, sehr aggressive Minderheit kann ein Referendum f\u00fcr sich entscheiden<\/h3><p>Die oft sehr geringe Wahlbeteiligung stellt die Legitimit\u00e4t vieler Referenden in Frage. Insbesondere vor dem Hintergrund, dass sie meist der Kampagne zum Erfolg verhilft, der es besser gelingt ihre Unterst\u00fctzer zu mobilisieren. Und das ist meistens jene die besser finanziert ist oder die geschickt und skrupellos mit den \u00c4ngsten der W\u00e4hler spielt oder Hass und Wut sch\u00fcrt. Es ist kein Zufall, dass sich vor allem rechtspopulistische Kr\u00e4fte die Forderung nach direkter Demokratie auf die Fahnen schreiben.<\/p><p>Eine sehr laute, sehr aggressive Minderheit kann ein Referendum f\u00fcr sich entscheiden. Damit ist direkte Demokratie ein ideales Mittel zur Durchsetzung von Partikularinteressen. F\u00fcr die Funktion des politischen Gemeinwesens ist das eher problematisch. Je mehr Referenden zum Beispiel bei gr\u00f6\u00dferen Infrastrukturprojekten durchgef\u00fchrt werden, desto weniger neue Stra\u00dfen oder Landebahnen wird es geben. Denn Fliegen und Autofahren wollen zwar die meisten, doch Flug- und Autol\u00e4rm in ihrer Nachbarschaft wollen die wenigsten.<\/p><h3 data-id=\"77f809aabd147d22de50a24b0e727ff6\" class=\"dp-thesis\">Referenden werden mehr und mehr zum Mittel zur Durchsetzung von Partikularinteressen<\/h3><p>Es ist Aufgabe der Politik L\u00f6sungen zu finden, die im Interesse der Gemeinschaft liegen. Dazu m\u00fcssen einzelne Interessen regelm\u00e4\u00dfig dem Gemeinwohl untergeordnet werden. Denn die Alternative ist v\u00f6lliger Stillstand \u2013 und der schadet am Ende allen.<\/p><p>Dies gilt auch und insbesondere auf europ\u00e4ischer Ebene. Die Dominanz der Staats- und Regierungschefs in den Entscheidungsprozessen der EU f\u00fchrt bereits jetzt dazu, dass ihre multiplen Krisen mit kleinsten gemeinsamen Nennern statt gro\u00dfen&nbsp;W\u00fcrfen gehandhabt werden. Wenn sich diese m\u00fchsam ausgehandelten Kompromisse anschlie\u00dfend durch Referenden in einzelnen Mitgliedstaaten blockieren lassen, kann man die europ\u00e4ische Zusammenarbeit gleich ganz lassen. Und jegliche andere Form der internationalen Kooperation gleich mit.<\/p><h3 data-id=\"e684fbac4f692b536751bc71f95a6062\" class=\"dp-thesis\">Das demokratische Defizit der EU l\u00e4sst sich am besten durch die Aufwertung des europ\u00e4ischen Parlaments beheben.<\/h3><p>Die Forderung nach einer demokratischeren Europ\u00e4ischen Union ist legitim. Doch nationale Referenden sind diesbez\u00fcglich wenig hilfreich. Wer das demokratische Defizit der EU bek\u00e4mpfen m\u00f6chte, sollte sich lieber f\u00fcr eine institutionelle Reform der Union einsetzen. Zum Beispiel f\u00fcr eine weitere Aufwertung des Europ\u00e4ischen Parlaments und f\u00fcr eine Kommission,&nbsp;die als parlamentarisch kontrollierte Regierung der EU fungiert. Und f\u00fcr eine Abkehr von der Dominanz einiger weniger m\u00e4chtiger Staats- und Regierungschefs.<\/p><p>----------------------------------------------<\/p><p>Lesen Sie <a href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/referenden-in-europa-machen-die-burger-europa-kaputt\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">hie<\/a>r unsere gesamte Debatte zu Referenden in Europa<\/p><p>Au\u00dferdem auf Causa: <a href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/ein-neustart-fur-grossbritannien-das-ende-fur-europa.html\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">Wieso ein Brexit gut f\u00fcr Gro\u00dfbritannien, aber desastr\u00f6s f\u00fcr Europa w\u00e4re<\/a><\/p><p>-------------------------------------------------<\/p>","published":{"date":"2016-05-24 13:21:10","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"2ad2d27d4923084a7cb8a8419cc1470e","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29"},"9bda73c3d654f38d202e81062b9e22f2":{"headline":"Referenden sind nicht das Problem, sie sind Heilmittel gegen EU-Frust","subheadline":"Europa nicht ohne die B\u00fcrger!","teaser":"Kritiker von EU-B\u00fcrgerreferenden wie dem der Niederl\u00e4nder \u00fcber das EU-Ukraine-Assoziierungsabkommen liegen falsch. Das Mantra \"Mehr Demokratie wagen\" muss auch auf europ\u00e4ischer B\u00fchne gelten.","text":"<p>Heidi Kuhlmann hat sich in ihrem am 1. April <a href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/eine-abstimmung-uber-die-eu.html\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">hier publizierten Beitrag<\/a> kritisch mit dem Referendum in den Niederlanden \u00fcber das Assoziierungsabkommen der EU mit der Ukraine ge\u00e4u\u00dfert. Abgestimmt w\u00fcrde \u00fcber die EU an sich, nicht \u00fcber das Abkommen. \u00dcberhaupt w\u00e4ren Volksentscheide zu Fragen der EU-Au\u00dfenpolitik problematisch. \u00dcberall gebe es Referenden zur EU und die Autorin fragt ernsthaft, ob diese eine neue Krankheit w\u00e4re, mit der die B\u00fcrger dieses Europa kaputt machen.<\/p><h3 data-id=\"c414cdbd2ac48557b9ef19e8f9970e25\" class=\"dp-thesis\">Es geht nicht nur sachfremd um die EU, es geht tats\u00e4chlich auch um das umstrittene Abkommen.<\/h3><p>Was den Volksentscheid \u00fcber den Vertrag angeht, scheint es den EU-skeptischen Initiatoren in den Niederlanden tats\u00e4chlich um eine grunds\u00e4tzlich ablehnende Haltung zur EU zu gehen. Das hei\u00dft aber nicht, dass die Niederl\u00e4nder hier sachfremd nur \u00fcber die EU an sich abstimmen w\u00fcrden. Das Abkommen ist vor allem aufgrund seiner Vorgeschichte im Zusammenhang mit dem B\u00fcrgerkrieg in der Ukraine umstritten. Wie auch immer die Entscheidung ausgeht, l\u00e4sst sich daraus aber nicht eine EU-Ablehnung stricken. Auch die Altkanzler Schr\u00f6der und Schmidt haben der EU vorgeworfen, die Ukraine vor eine problematische Entweder-oder-Entscheidung in Bezug auf die EU oder Russland gestellt zu haben. Bei den Niederl\u00e4ndern sitzt zudem der Abschuss eines Passagierflugzeuges \u00fcber der Ukraine im Juli 2014 tief, bei dem vor allem Niederl\u00e4nder starben.<\/p><h3 data-id=\"86278626d8ba8699a19833a6303251df\" class=\"dp-thesis\">EU-Volksentscheide sind nicht generell eine Bremse auf dem Weg zur europ\u00e4ischen Integration.<\/h3><p>Volksentscheide zu Europafragen sind auch kein neuer Trend und erst recht keine Krankheit. Seit 1973 gab es 42 solcher Volksentscheide in&nbsp; EU-Mitgliedsstaaten. 31 davon endeten mit einem Ja, 11 mit einem Nein. In der Schweiz gab es seit 1992 vier Volksentscheide zu Fragen des Verh\u00e4ltnisses der Schweiz zur EU. Dreimal stimmten die Schweizerinnen und Schweizer einer verst\u00e4rkten Zusammenarbeit zu. EU-Volksentscheide bremsen also nicht grunds\u00e4tzlich die weitere europ\u00e4ische Integration. Und wenn sich die B\u00fcrger mehrheitlich doch f\u00fcr ein Nein entscheiden, ist das ihr gutes demokratisches Recht. Dies ist zu akzeptieren.<\/p><p>Selbst wenn die Niederlande gegen den Assoziationsvertrag mit der Ukraine stimmen sollte, \u00e4nderte dies nichts daran, dass die B\u00fcrger in fast allen EU-Staaten der europ\u00e4ischen Integration grunds\u00e4tzlich positiv gegen\u00fcberstehen. Und es hie\u00dfe nat\u00fcrlich nicht, dass \u00e4hnliche Referenden ebenso enden w\u00fcrden. So d\u00fcrfte die Abstimmung in den Niederlanden auf das Brexit-Referendum am 23. Juni nur geringe Auswirkungen haben. In Gro\u00dfbritannien l\u00e4uft die Diskussion um die Abstimmung l\u00e4ngst auf Hochtouren und die dort diskutierten Aspekte sind denen in den Niederlanden gar nicht vergleichbar.<\/p><h3 data-id=\"68b36ea2e65bce9650c0f5962ef89b49\" class=\"dp-thesis\">Staatsgewalt geht vom Volke aus - das muss auch auf EU-Ebene gelten.<\/h3><p>Frau Kuhlmann \u00fcbersieht bei ihrer Kritik von nationalen Referenden \u00fcber europ\u00e4ische Fragen zwei Dinge: Erstens bedarf es trotz einer sich entwickelnden europ\u00e4ischen Integration der Zustimmung der Mitgliedsstaaten zu zahlreichen europ\u00e4ischen Fragen, z.B. zu weitreichenden Freihandelsvertr\u00e4gen wie TTIP oder eben zu Assoziierungsabkommen. Wenn nationale Regierungen und Parlamente \u00fcber diese Fragen abstimmen, gibt es keinen Grund, warum nicht auch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verlangen k\u00f6nnen sollten, genau dar\u00fcber selbst zu entscheiden. Hier zeigt sich in einer Demokratie, dass tats\u00e4chlich alle Staatsgewalt vom Volk ausgeht. Zweitens fehlt dieses Prinzip auf EU-Ebene. Es gibt keine europ\u00e4ischen Volksbegehren und Volksentscheide.<\/p><h3 data-id=\"14867e54247d9aba546a62d09b084ff5\" class=\"dp-thesis\">Die EU-Kommission mauert gegen Demokratie-Reformen.<\/h3><p>Die mehr schlecht als recht funktionierende Europ\u00e4ische B\u00fcrgerinitiative (EBI), mit der B\u00fcrger der EU-Kommission lediglich einen Regelungsbedarf signalisieren, aber nichts durchsetzen k\u00f6nnen, muss erst noch ausgebaut werden. Mehr Demokratie setzt genau daf\u00fcr ein. Allerdings mauert die EU-Kommission. Von ihr aber sind solche Demokratie-Reformen abh\u00e4ngig, denn sie verf\u00fcgt \u00fcber das Monopol f\u00fcr die Einbringung von Gesetzes\u00e4nderungen. Derzeit antwortet der zust\u00e4ndige EU-Kommissar Timmermanns nicht einmal mehr auf entsprechende Anfragen. Im Gegenteil: Durch eine rigide Zulassungspraxis wie z.B. bei der Ablehnung einer EBI gegen TTIP hat die Kommission das Instrument weiter besch\u00e4digt. Priorit\u00e4t haben also Anstrengungen, Europa zu einer Sache der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu machen und damit auch dem Vertrauensverlust in die europ\u00e4ischen Institutionen zu begegnen, bei der EU-Kommission bisher nicht.<\/p><h3 data-id=\"d2579ada939ee50654ea5c4357ae7653\" class=\"dp-thesis\">Ohne europaweite Volksentscheide wird es immer wieder zu nationalen Vorst\u00f6\u00dfen kommen.<\/h3><p>Solange also keine europaweiten Volksentscheide zur Verf\u00fcgung stehen, ist es kein Wunder \u2013 und bei Themen, bei denen die Mitgliedsstaaten ohnehin zustimmen, v\u00f6llig legitim \u2013 wenn in den Mitgliedsstaaten, sofern vorhanden, die direkte Demokratie genutzt wird. Mehr Dialoge und Konsultationen, wie von Kuhlmann angeregt, helfen da nicht weiter. Hier sitzt sie der klassischen Verwechslung von B\u00fcrgerbeteiligung und direkter Demokratie auf. Auch wenn die B\u00fcrger mitreden, Kritik vorbringen und Einw\u00e4nde formulieren k\u00f6nnen, bleibt es im Belieben der Entscheider, diese aufzunehmen oder nicht. Mit der direkten Demokratie aber k\u00f6nnen sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger notfalls vom Regierungshandeln unabh\u00e4ngig machen und die Entscheidung selbst beanspruchen.<\/p><h3 data-id=\"897175bd06bdd41ef01b6d5d829151af\" class=\"dp-thesis\">Es w\u00e4re grundfalsch, die Vertiefung der EU-Integration an den B\u00fcrgern vorbei vorzunehmen.<\/h3><p>Die EU gibt bereits sehr viel Geld f\u00fcr solche Beteiligungen aus. Dabei geht es eben nicht darum, \u00fcber das Ob bestimmter Fragen noch einmal nachzudenken, sondern bestenfalls um das Wie, also Fragen der Umsetzung. Damit soll mit diesen Instrumenten vor allem Akzeptanz f\u00fcr l\u00e4ngst gefallene politische Entscheidungen beschafft werden. Bei dem Konsultationsverfahren zu TTIP haben sich 97% der Beteiligten grunds\u00e4tzlich gegen Sonderklagerechte f\u00fcr ausl\u00e4ndische Investoren ausgesprochen. Dies hat die Kommission aber nicht daran gehindert, genau dies weiterhin bei den Verhandlungen voranzutreiben.<\/p><p>Noch nie war das Vertrauen in die EU-Institutionen so gering wie heute; die Europ\u00e4ische Integration verliert zunehmend an R\u00fcckhalt in der Bev\u00f6lkerung der Mitgliedsstaaten. In einer solchen Situation w\u00e4re es grundfalsch, die weitere Vertiefung der europ\u00e4ischen Integration an den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern der EU vorbei vorzunehmen. Ein solches europ\u00e4isches Elitenprojekt lassen sich die Menschen zu Recht nicht mehr bieten. Es w\u00e4re zum Scheitern verurteilt.<\/p><p>- Die Autoren Dr. Michael Efler und Ralf-Uwe Beck sind Vorstandssprecher von <a href=\"https:\/\/www.mehr-demokratie.de\/\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">Mehr Demokratie e.V.<\/a> Der Verein verh\u00e4lt sich im \u00dcbrigen neutral zu der Abstimmung in den Niederlanden.<\/p>","published":{"date":"2016-04-06 08:41:09","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"87bce728f21a8b122704b4519fb94d5d","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29"},"e77f6a5069a2db58c8f9c308e73e2bf8":{"headline":"Eine Abstimmung \u00fcber die EU","subheadline":"Referenden \u00fcberall: Machen die B\u00fcrger Europa kaputt?","teaser":"Es ist ein eigenartiges Referendum: Am 6. April stimmen die Niederl\u00e4nder \u00fcber das Assoziierungsabkommen der EU mit der Ukraine ab. Sie k\u00f6nnten Nachverhandlungen erzwingen. In Wahrheit aber geht es um mehr und Gr\u00f6\u00dferes, sagt Heidi Kuhlmann: Die B\u00fcrger r\u00e4chen sich national, weil die&nbsp;B\u00fcrgerbeteiligung auf europ\u00e4ischer Ebene noch in den Kinderschuhen steckt.","text":"<p>Griechenland, Ungarn, <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/der-brexit-wahlkampf-ein-wettbewerb-des-schreckens.html\">Gro\u00dfbritannien<\/a>, die Niederlande: \u00dcberall werden Referenden abgehalten. Ein neuer Trend oder gar eine&nbsp;neue \u201aKrankheit\u2018 f\u00fcr Europa? Nachdem das niederl\u00e4ndische Parlament vor genau einem Jahr das Assoziierungsabkommen zwischen der EU und der Ukraine ratifiziert hat, stellt das Referendum am 6. April genau dieses Abkommen in Frage. Zwar ist das Ergebnis des Referendums nicht bindend, doch wird die Regierung bei einem zurzeit wahrscheinlichen \u201eNein\u201c gegen das Abkommen Konsequenzen ziehen m\u00fcssen. Wie k\u00f6nnten sie aussehen und was bedeutet dieser Prozess f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Politik&nbsp;der EU? Seit Juli 2015 d\u00fcrfen die Niederl\u00e4nder Referenden einfordern. Bedingung: Es m\u00fcssen 300.000 Unterschriften innerhalb von sechs Wochen gesammelt werden. Sollte die Wahlbeteiligung am Referendum bei \u00fcber 30 Prozent&nbsp;liegen, ist das Ergebnis g\u00fcltig, nicht jedoch bindend. Abzulesen ist eine generelle Bereitschaft der Regierung, ein deutliches Ergebnis ernst zu nehmen.<\/p><p>Dazu wird sie insbesondere aus parteipolitischen Gr\u00fcnden angehalten sein. <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.sueddeutsche.de\/politik\/mark-rutte-niemand-will-haessliche-bilder-1.2890835\">Die sozial-liberale Regierung von Mark Rutte<\/a> kommt zunehmend in Bedr\u00e4ngnis. Die Regierungskoalition ist in den Niederlanden durch K\u00fcrzungen im Gesundheitswesen und bei den Sozialversicherungen in die Kritik geraten. W\u00e4hrend das Land den Vorsitz im Europ\u00e4ischen Rat innehat, findet die \u201ePartei f\u00fcr die Freiheit\u201c des EU-Kritikers Geert Wilders wachsende Zustimmung und k\u00f6nnte bei den Parlamentswahlen im n\u00e4chsten Jahr st\u00e4rkste Kraft werden. Premier Mark Rutte schl\u00e4gt in den letzten Wochen selbst EU-kritische T\u00f6ne an und dr\u00e4ngt auf europ\u00e4ische Reformen. Europa sei nicht mehr attraktiv, sagte er Anfang M\u00e4rz. Seine \u00c4u\u00dferungen sind die Antwort auf lauter werdende Rufe in seinem Heimatland nach einem weiteren Referendum: dem \u00fcber den Verbleib der Niederlande in der EU.&nbsp;<\/p><p>Das Referendum zum Assoziierungsabkommen der EU mit der Ukraine am 6. April <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.sueddeutsche.de\/politik\/niederlande-geert-wilders-comeback-eines-hemmungslosen-1.2831978\">spielt EU-Kritiker Geert Wilders in die Karten<\/a>, geht jedoch nicht auf seine Initiative, sondern auf die des Zusammenschlusses \u201eGeenPeil\u201c (\u00fcbersetzt: \u201ekein Niveau\u201c) zur\u00fcck. Es handelt sich um ein B\u00fcndnis aus zwei europaskeptischen B\u00fcrgerinitiativen und den Querdenkern der satirischen Internetseite \u201eGeenStijl\u201c (\u00fcbersetzt: \u201ekein Stil\u201c). Die Mitglieder von \u201eGeenPeil\u201c waren es auch, die im Oktober letzten Jahres 428.000 g\u00fcltige Unterschriften zur Beantragung des Referendums einreichten.<\/p><p>Warum gerade ein Referendum zum Assoziierungsabkommen mit der Ukraine?&nbsp;Das Assoziierungsabkommen mit der Ukraine ist am 1. Januar 2016 vorl\u00e4ufig in Kraft getreten. Vorl\u00e4ufig, denn der Ratifizierungsprozess in den Niederlanden ist aufgrund des Referendums nicht abgeschlossen, obwohl das Abkommen bereits im April 2015 durch das Parlament in Den Haag best\u00e4tigt wurde. Das Assoziierungsabkommen favorisiert den Handel zwischen der EU und der Ukraine, unterst\u00fctzt den Aufbau von mehr Rechtsstaatlichkeit in der Ukraine und erleichtert den Ukrainern die Einreise in die EU. Als sich 2013 der damalige pro-russische Pr\u00e4sident Viktor Janukowitsch gegen eine Unterzeichnung des Abkommens entschied, begannen die Demonstrationen auf dem Maidan. Janukowitsch trat ab, es kam zu andauernden milit\u00e4rischen Auseinandersetzungen im Donbass und Russland annektierte die Krim.<\/p><h3 data-id=\"e4dc8fa51dc72f8bf812817bce73fb8c\" class=\"dp-thesis\">Das niederl\u00e4ndische Referendum&nbsp;gegen das EU-Ukraine-Assoziierungsabkommen richtet sich eigentlich gegen die EU.<\/h3><p>Das Thema \u201eEU-Ukraine Assoziierungsabkommen\u201c sei schlicht die erste Gelegenheit nach Inkrafttreten des neuen Referendumsgesetzes gewesen, um die Stimme gegen die EU zu erheben, sagen einige Forscher. Dabei richte sich das Referendum nicht in erster Linie gegen das Abkommen als solches, sondern gegen die EU. Die Initiatoren argumentieren trotzdem mit den Auswirkungen des Deals f\u00fcr die Niederlande: In der Ukraine herrsche Krieg und den w\u00fcrden die Niederl\u00e4nder durch das neue Abkommen anhand ihrer Steuern mitfinanzieren. Au\u00dferdem werde der Ukraine durch das Assoziierungsabkommen eine EU-Mitgliedschaft in Aussicht gestellt, ohne dass die 28 Mitgliedsstaaten dazu befragt wurden. Diese Darstellungen sind \u00fcbertrieben. Tatsache ist, dass die Zuwendungen f\u00fcr die Ukraine zweckgebunden sind und keineswegs milit\u00e4rische Handlungen direkt unterst\u00fctzt werden. Auch wird der Ukraine im Abkommen keineswegs eine Mitgliedschaft in Aussicht gestellt.<\/p><p>Den Initiatoren geht es darum mit dem Referendum ein Zeichen zu setzen gegen die EU. Sie deklarieren als ihr langfristiges Ziel, die Demokratie vor der EU retten zu wollen. Ihrer Ansicht nach hat die EU die Niederlande zur Provinz degradiert.&nbsp;Neuste Umfragen zeigen, dass eine Mehrheit der wahlbeteiligten Niederl\u00e4nder (53 Prozent)&nbsp;dazu tendiert, gegen das Abkommen zu stimmen. Das weckt Erinnerungen: 2005 stimmten die Niederl\u00e4nder, genau wie die Franzosen, je in einem Referendum gegen den Europ\u00e4ischen Verfassungsvertrag. Als 2007 der Lissabon Vertrag, der Nachfolger des Verfassungsvertrages ohne eine erneute Volksbefragung durch die niederl\u00e4ndische Regierung abgesegnet wurde, f\u00fchlten sich viele Niederl\u00e4nder \u00fcbergangen. Derartigen Unmut wird die aktuelle Regierung gerade im Hinblick auf die Parlamentswahl im n\u00e4chsten Jahr vermeiden wollen.&nbsp;<\/p><p>Sollten die Niederl\u00e4nder am 6. April gegen das Assoziierungsabkommen stimmen, ist es gut m\u00f6glich, dass die Regierung streitige Punkte des Abkommens neuverhandeln m\u00f6chte: Geert Wilders Partei PVV hat sich die potenziellen sozio-\u00f6konomischen Folgen erh\u00f6hter Arbeitermigration aus der Ukraine zum Thema gemacht. Ebenfalls Kampagne gegen das Abkommen macht die Tierpartei (PvdD): In den Niederlanden sind Legebatterien verboten, die in der Ukraine noch legal sind.<\/p><p>Da das Abkommen bereits durch das Parlament ratifiziert wurde, scheint unwahrscheinlich, dass die niederl\u00e4ndische Regierung es unilateral in G\u00e4nze ablehnen wird. Als Einsch\u00fcchterungsversuche aus Br\u00fcssel wurden die \u00c4u\u00dferungen von EU-Kommissionspr\u00e4sident Jean-Claude Juncker in einem Interview mit der holl\u00e4ndischen Zeitung NRC Handelsblad vom Januar verstanden. Zwar wolle er den B\u00fcrgern nichts vorschreiben, sagte Juncker, doch sie sollten \u201ebegreifen, dass diese Frage \u00fcber die niederl\u00e4ndischen Interessen hinausgehe\u201c. Ein \u201eNein\u201c der Niederl\u00e4nder zum Abkommen mit der Ukraine k\u00f6nne die T\u00fcr zu einer \u201ekontinentalen Krise\u201c \u00f6ffnen.<\/p><h3 data-id=\"28a32d421b97ef364a72244ebd32ef98\" class=\"dp-thesis\">Das Volk k\u00f6nnte als zus\u00e4tzlicher Vetospieler in der EU bestehende Handlungsstarren&nbsp;versch\u00e4rfen.<\/h3><p>Das Referendum in den Niederlanden - ist es, neben dem drohenden Brexit, der Beginn noch einer (kontinentale) Krise?&nbsp;Klar ist, das krisengeplagte Europa befindet sich in den letzten Monaten viel zu h\u00e4ufig in Handlungsstarren, in denen divergierende nationale Interessen das Tagesgesch\u00e4ft zu bestimmen drohen. Referenden greifen nun in das EU-Tagesgesch\u00e4ft ein. Das Volk als zus\u00e4tzlicher Vetospieler k\u00f6nnte bestehende Handlungsstarren versch\u00e4rfen. W\u00e4hrend nicht absehbar ist, welches Ausma\u00df die \u201ekontinentale Krise\u201c haben k\u00f6nnte, die Kommissionpr\u00e4sident Juncker in seinem Interview erw\u00e4hnte, steht zumindest fest, dass ein \u201eNein\u201c der Niederl\u00e4nder insbesondere drei Bereiche der EU-Governance beeinflussen w\u00fcrde:<\/p><h3 data-id=\"421e49abb69acb2c71ded4913e4017f0\" class=\"dp-thesis\">Das Problem mit nationalen Referenden: Sie reduzieren komplexe Themen auf Ja-Nein-Fragen.<\/h3><p>1. Legitimit\u00e4t und B\u00fcrgerbeteiligung:&nbsp;Nationale Referenden zu europ\u00e4ischen Fragen bieten die M\u00f6glichkeit, die EU oder die nationale Regierung im Amt abzustrafen. Komplexe Themen durch \u201eJa\u201c- und \u201eNein\u201c-Fragen zu vereinfachen, ist weder f\u00fcr B\u00fcrger, Regierung noch die europ\u00e4ischen Interessen zielf\u00fchrend.&nbsp;<\/p><p>2. Gemeinsame EU-Au\u00dfenpolitik:&nbsp;\u00dcberlagerte Entscheidungsprozesse zwischen Br\u00fcssel und den Hauptst\u00e4dten machen die EU in Sachen Au\u00dfenpolitik ohnehin recht schwerf\u00e4llig. Bislang gab es mit Ausnahme der Erweiterungspolitik keine nationalen Referenden zu den EU-Au\u00dfenbeziehungen. Das niederl\u00e4ndische Referendum k\u00f6nnte einen neuen Trend setzen, der die au\u00dfenpolitische Handlungsf\u00e4higkeit der EU und in diesem Fall insbesondere der Europ\u00e4ischen Kommission weiter beschr\u00e4nkt.&nbsp;<\/p><p>3. Verhandlungsf\u00fchrung gegen\u00fcber Drittstaaten:&nbsp;Ein durch alle Parlamente der 28 Mitgliedsstaaten ratifiziertes Abkommen mit einem Drittland neu zu verhandeln, ist eine diplomatische Herausforderung. Schafft das Referendum in den Niederlanden den Pr\u00e4zedenzfall, dass ein bereits in Kraft getretenes Abkommen nachverhandelt werden muss, so ist davon auszugehen, dass es zeitnah weitere derartige F\u00e4lle geben wird. Die Infragestellung bisheriger und zuk\u00fcnftiger Abkommen zu jedwedem Zeitpunkt und durch jedwede Nation, schw\u00e4cht die Verhandlungsposition der EU gegen\u00fcber Drittl\u00e4ndern ungemein.<\/p><p>Was also: Europe \u00e0 la carte oder Europe aux citoyens?&nbsp;Dem Vertrauensverlust gegen\u00fcber der EU sollte ein konstruktiver Dialog mit seinen B\u00fcrgern entgegengesetzt werden. Die Verhandlungen des TTIP-Abkommens zeigen auf, welche Herausforderungen es hierbei zu meistern gilt. Bei EU-gef\u00fchrten Verhandlungen muss es klare Prozesse der transnationalen B\u00fcrgerbeteiligung geben, die mehr Legitimit\u00e4t garantieren.&nbsp;<\/p><p>Dabei sind Referenden nicht der einzige Weg, B\u00fcrger in Entscheidungsprozesse einzubinden. Anstatt B\u00fcrger auf nationalem Niveau Referenden zu Entscheidungen abhalten zu lassen, die auf europ\u00e4ischem Niveau getroffen wurden, bietet sich die \u00dcberarbeitung und der Ausbau der <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Europ%C3%A4ische_B%C3%BCrgerinitiative\">Europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinitiative<\/a> an. Umfassende und transparente Konsultierungsprozesse k\u00f6nnen ebenso gr\u00f6\u00dfere Legitimit\u00e4t erzeugen.&nbsp;Neben der Frage nach der besten Form der B\u00fcrgerbeteiligung, ist au\u00dferdem zu bedenken, zu welchem Zeitpunkt im Entscheidungs- oder Verhandlungsprozess die B\u00fcrger eingebunden werden sollten. Fr\u00fchzeitige Informationskampagnen und B\u00fcrgerdialoge k\u00f6nnen nachtr\u00e4glichem Unmut vorbeugen.&nbsp;<\/p><p>Insgesamt ist eine klarere Kommunikation der Ziele und zugrundeliegenden Interessen bei europ\u00e4ischen Ma\u00dfnahmen unverzichtbar. Kein Zufall: Je besser die Niederl\u00e4nder \u00fcber das Assoziierungsabkommen mit der Ukraine informiert sind, desto eher sind sie gewillt daf\u00fcr zu stimmen. Dabei stehen f\u00fcr mehr Transparenz und Informationen nicht nur die Vertreter der EU-Institutionen, sondern auch die nationalen Politiker in der Pflicht.&nbsp;<\/p>","published":{"date":"2016-04-01 18:06:50","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"22da73659db610105b0576130be70644","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29"}},"authors":{"1a6fe214771c2214f9f65e7e7e8ec58c":{"first_name":"Manfred","last_name":"Weber","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/manfred-weber.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/manfred-weber.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/manfred-weber.jpg","original":"\/img\/uploads\/manfred-weber-michael-kappeler-dpa.jpg"},"organisation":"18a01d66a27e8e63aeaa318ddc4126ae"},"2ad2d27d4923084a7cb8a8419cc1470e":{"first_name":"Ragnar","last_name":"Weilandt","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/ragnar-weilandt.","portrait":"\/img\/145x198\/ragnar-weilandt.","thumbnail":"\/img\/120x120\/ragnar-weilandt.","original":"\/img\/uploads\/ragnar weilandt"}},"87bce728f21a8b122704b4519fb94d5d":{"first_name":"Michael Efler,","last_name":"Ralf-Uwe Beck","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/michael-efler-ralf-uwe-beck.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/michael-efler-ralf-uwe-beck.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/michael-efler-ralf-uwe-beck.jpg","original":"\/img\/uploads\/2014-06-27-beck-efler-v03.jpg"},"organisation":"29c5ccf1fcb4db7f3d145d4f5a8448e7"},"22da73659db610105b0576130be70644":{"first_name":"Heidi","last_name":"Kuhlmann","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/heidi-kuhlmann.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/heidi-kuhlmann.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/heidi-kuhlmann.jpg","original":"\/img\/uploads\/heidi-marleen-kuhlmann-credit-thomas-lobenwein.jpg"}}},"organisations":{"18a01d66a27e8e63aeaa318ddc4126ae":{"name":"CSU"},"29c5ccf1fcb4db7f3d145d4f5a8448e7":{"name":"Mehr Demokratie e.V."}},"theses":{"12ec5d324f847dd81d89074371e94c2d":{"text":"Es darf nicht zu einer schleichenden Aushebelung der repr\u00e4sentativen Demokratie durch Plebiszite kommen.","created_by":"1a6fe214771c2214f9f65e7e7e8ec58c","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29"},"bdc628eec51ebfa598603ffe6c913979":{"text":"Das repr\u00e4sentative System braucht mehr plebiszit\u00e4re Elemente als Erg\u00e4nzung, als es derzeit gibt.","created_by":"1a6fe214771c2214f9f65e7e7e8ec58c","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29"},"ed1c5152c48d7921d75c63ee73e962a2":{"text":"Es sollte auch auf der Bundesebene plebiszit\u00e4re Elemente geben.","created_by":"1a6fe214771c2214f9f65e7e7e8ec58c","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29"},"67db73c1811d031e75c06094a149c870":{"text":"Referenden in einzelnen EU-Staaten sollten nicht \u00fcber Fragen entscheiden k\u00f6nnen, die alle 500 Mio. Europ\u00e4er betreffen.","created_by":"1a6fe214771c2214f9f65e7e7e8ec58c","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29"},"a690e57c35d47de4cc44ee7c2f0b047a":{"text":"Die meisten W\u00e4hler haben weder die Zeit noch das n\u00f6tige Wissen, um sich in jede\u00a0politische Entscheidung\u00a0einzuarbeiten.","created_by":"2ad2d27d4923084a7cb8a8419cc1470e","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29"},"500a117ee684a6da328c4d01f6c25e80":{"text":"Politische Entscheidungen lassen sich nicht isoliert betrachten","created_by":"2ad2d27d4923084a7cb8a8419cc1470e","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29"},"cff7a559c222378765c0f7e7114a43ca":{"text":"In vielen Referenden geht es nicht um die zur Abstimmung stehende Frage","created_by":"2ad2d27d4923084a7cb8a8419cc1470e","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29"},"308b29564c9d828c106b2ae92921c4dd":{"text":"Die oft sehr geringe Wahlbeteiligung stellt die Legitimit\u00e4t von Referenden in Frage","created_by":"2ad2d27d4923084a7cb8a8419cc1470e","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29"},"77f809aabd147d22de50a24b0e727ff6":{"text":"Referenden werden mehr und mehr zum Mittel zur Durchsetzung von Partikularinteressen","created_by":"2ad2d27d4923084a7cb8a8419cc1470e","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29"},"e684fbac4f692b536751bc71f95a6062":{"text":"Das demokratische Defizit der EU l\u00e4sst sich am besten durch die Aufwertung des europ\u00e4ischen Parlaments beheben.","created_by":"2ad2d27d4923084a7cb8a8419cc1470e","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29"},"bafbe8897ee0a84007e27414a95682be":{"text":"Eine sehr laute, sehr aggressive Minderheit kann ein Referendum f\u00fcr sich entscheiden","created_by":"2ad2d27d4923084a7cb8a8419cc1470e","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29"},"c414cdbd2ac48557b9ef19e8f9970e25":{"text":"Es geht nicht nur sachfremd um die EU, es geht tats\u00e4chlich auch um das umstrittene Abkommen.","created_by":"87bce728f21a8b122704b4519fb94d5d","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29"},"86278626d8ba8699a19833a6303251df":{"text":"EU-Volksentscheide sind nicht generell eine Bremse auf dem Weg zur europ\u00e4ischen Integration.","created_by":"87bce728f21a8b122704b4519fb94d5d","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29"},"68b36ea2e65bce9650c0f5962ef89b49":{"text":"Staatsgewalt geht vom Volke aus - das muss auch auf EU-Ebene gelten.","created_by":"87bce728f21a8b122704b4519fb94d5d","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29"},"14867e54247d9aba546a62d09b084ff5":{"text":"Die EU-Kommission mauert gegen Demokratie-Reformen.","created_by":"87bce728f21a8b122704b4519fb94d5d","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29"},"d2579ada939ee50654ea5c4357ae7653":{"text":"Ohne europaweite Volksentscheide wird es immer wieder zu nationalen Vorst\u00f6\u00dfen kommen.","created_by":"87bce728f21a8b122704b4519fb94d5d","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29"},"897175bd06bdd41ef01b6d5d829151af":{"text":"Es w\u00e4re grundfalsch, die Vertiefung der EU-Integration an den B\u00fcrgern vorbei vorzunehmen.","created_by":"87bce728f21a8b122704b4519fb94d5d","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29"},"e4dc8fa51dc72f8bf812817bce73fb8c":{"text":"Das niederl\u00e4ndische Referendum\u00a0gegen das EU-Ukraine-Assoziierungsabkommen richtet sich eigentlich gegen die EU.","created_by":"22da73659db610105b0576130be70644","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29"},"28a32d421b97ef364a72244ebd32ef98":{"text":"Das Volk k\u00f6nnte als zus\u00e4tzlicher Vetospieler in der EU bestehende Handlungsstarren\u00a0versch\u00e4rfen.","created_by":"22da73659db610105b0576130be70644","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29"},"421e49abb69acb2c71ded4913e4017f0":{"text":"Das Problem mit nationalen Referenden: Sie reduzieren komplexe Themen auf Ja-Nein-Fragen.","created_by":"22da73659db610105b0576130be70644","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29"}},"votes":[{"author":"2ad2d27d4923084a7cb8a8419cc1470e","thesis":"c414cdbd2ac48557b9ef19e8f9970e25","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-18 10:37:38","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"2ad2d27d4923084a7cb8a8419cc1470e","thesis":"86278626d8ba8699a19833a6303251df","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-18 10:37:54","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"2ad2d27d4923084a7cb8a8419cc1470e","thesis":"68b36ea2e65bce9650c0f5962ef89b49","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29","vote":"0","date":{"date":"2016-05-18 10:38:03","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"2ad2d27d4923084a7cb8a8419cc1470e","thesis":"14867e54247d9aba546a62d09b084ff5","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-18 10:38:12","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"2ad2d27d4923084a7cb8a8419cc1470e","thesis":"d2579ada939ee50654ea5c4357ae7653","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-18 10:38:26","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"2ad2d27d4923084a7cb8a8419cc1470e","thesis":"897175bd06bdd41ef01b6d5d829151af","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 10:38:34","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"2ad2d27d4923084a7cb8a8419cc1470e","thesis":"e4dc8fa51dc72f8bf812817bce73fb8c","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 10:37:13","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"2ad2d27d4923084a7cb8a8419cc1470e","thesis":"28a32d421b97ef364a72244ebd32ef98","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 10:37:20","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"2ad2d27d4923084a7cb8a8419cc1470e","thesis":"421e49abb69acb2c71ded4913e4017f0","debate":"f1e0537203d7c7c05da934b8e8c61e29","vote":"1","date":{"date":"2016-05-18 10:37:25","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}}],"articles_theses":[{"article":"731a3d8c0da90351e85836334b49e3e6","thesis":"12ec5d324f847dd81d89074371e94c2d"},{"article":"731a3d8c0da90351e85836334b49e3e6","thesis":"bdc628eec51ebfa598603ffe6c913979"},{"article":"731a3d8c0da90351e85836334b49e3e6","thesis":"ed1c5152c48d7921d75c63ee73e962a2"},{"article":"731a3d8c0da90351e85836334b49e3e6","thesis":"67db73c1811d031e75c06094a149c870"},{"article":"232ff3747e9c555cf04d0f58c1b60d24","thesis":"a690e57c35d47de4cc44ee7c2f0b047a"},{"article":"232ff3747e9c555cf04d0f58c1b60d24","thesis":"500a117ee684a6da328c4d01f6c25e80"},{"article":"232ff3747e9c555cf04d0f58c1b60d24","thesis":"cff7a559c222378765c0f7e7114a43ca"},{"article":"232ff3747e9c555cf04d0f58c1b60d24","thesis":"308b29564c9d828c106b2ae92921c4dd"},{"article":"232ff3747e9c555cf04d0f58c1b60d24","thesis":"77f809aabd147d22de50a24b0e727ff6"},{"article":"232ff3747e9c555cf04d0f58c1b60d24","thesis":"e684fbac4f692b536751bc71f95a6062"},{"article":"232ff3747e9c555cf04d0f58c1b60d24","thesis":"bafbe8897ee0a84007e27414a95682be"},{"article":"9bda73c3d654f38d202e81062b9e22f2","thesis":"c414cdbd2ac48557b9ef19e8f9970e25"},{"article":"9bda73c3d654f38d202e81062b9e22f2","thesis":"86278626d8ba8699a19833a6303251df"},{"article":"9bda73c3d654f38d202e81062b9e22f2","thesis":"68b36ea2e65bce9650c0f5962ef89b49"},{"article":"9bda73c3d654f38d202e81062b9e22f2","thesis":"14867e54247d9aba546a62d09b084ff5"},{"article":"9bda73c3d654f38d202e81062b9e22f2","thesis":"d2579ada939ee50654ea5c4357ae7653"},{"article":"9bda73c3d654f38d202e81062b9e22f2","thesis":"897175bd06bdd41ef01b6d5d829151af"},{"article":"e77f6a5069a2db58c8f9c308e73e2bf8","thesis":"e4dc8fa51dc72f8bf812817bce73fb8c"},{"article":"e77f6a5069a2db58c8f9c308e73e2bf8","thesis":"28a32d421b97ef364a72244ebd32ef98"},{"article":"e77f6a5069a2db58c8f9c308e73e2bf8","thesis":"421e49abb69acb2c71ded4913e4017f0"}]}