{"topics":{"1cd5ba9aa3644fa831670b85ae5dc72e":{"title":"Politik"}},"debates":{"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020":{"title":"Was ist konservativ heute?","teaser":"In den Unionsparteien wird offen \u00fcber den k\u00fcnftigen Kurs gestritten. Bleibt es bei der Mitte-Ausrichtung von Parteichefin und Kanzlerin Angela Merkel oder r\u00fcckt man wieder mehr nach rechts - zur\u00fcck auf konservative Positionen? Und was ist \"konservativ\" heute \u00fcberhaupt?","published":{"date":"2016-06-16 15:15:48","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"topic":"1cd5ba9aa3644fa831670b85ae5dc72e"}},"articles":{"4bb33b9ebd222ed22fc3025f156302be":{"headline":"\"Wir alle sind konservativ\"","subheadline":"Richtungsstreit bei CDU und CSU: Was ist konservativ?","teaser":"Die Psychologen Christian Kandler und Alexandra Zapko erkl\u00e4ren, warum alle Menschen konservativ sind - und warum das gut so ist.","text":"<p>Konservatismus wird - im Sinne einer politischen Orientierung - in der Wissenschaft als ein Sammelbegriff f\u00fcr spezifische Einstellungen und Werte aufgefasst, welche unter anderem eine ablehnende Haltung gegen\u00fcber sozialen, wirtschaftlichen oder kulturellen Ver\u00e4nderungen oder eine Bef\u00fcrwortung von Ma\u00dfnahmen zur Bewahrung der bestehenden oder Wiederherstellung von fr\u00fcheren gesellschaftspolitischen Ordnungen umfassen.<\/p><h3 data-id=\"e17c47e435b576a3edb7c3bb2c12b6de\" class=\"dp-thesis\">Konservatismus beschreibt nicht nur ein gesellschaftlichen Ph\u00e4nomen, sondern ist in der menschlichen Natur verankert.<\/h3><p>Entsprechend beschreibt Konservatismus nicht nur ein gesellschaftliches Ph\u00e4nomen, sondern im Grunde ein tief in der menschlichen Natur verankertes individuelles Merkmal.<\/p><p>Um den Ursprung von Konservatismus zu verstehen, mag ein Blick auf die Evolution der menschlichen Natur hilfreich sein. Jedem Lebewesen kann eine Art Selbsterhaltungstrieb zugesprochen werden \u2013 es versucht, seine \u00dcberlebensbedingungen zu optimieren und Gefahren zu meiden zum Zwecke der Arterhaltung. Der Mensch hat sich evolutionsgeschichtlich zu einer sozialen Spezies entwickelt, deren Bestreben es ist, mit anderen Artgenossen zu kooperieren, um durch die Gemeinschaft entscheidende \u00dcberlebensvorteile wie einen h\u00f6heren Schutz gegen Feinde und einen leichteren Zugang zu Ressourcen zu erhalten.<\/p><h3 data-id=\"fa30ac3d5fdbb9592a862ed3fa9a30f4\" class=\"dp-thesis\">Beides, das Konservative und das Progressive, sind aus menschheitsgeschichtlicher und evolution\u00e4rer&nbsp;Sicht wichtig.<\/h3><p>Ein funktionierendes Zusammenleben bedarf aber auch der Regeln, wodurch sich Moral, Religion, kulturelle Konventionen und letztlich auch politische Ideologien entwickelten. Da neben dem Reproduktionserfolg des einzelnen nun auch das Wohl \u2013 und damit der innere Zusammenhalt \u2013 der Gruppe im Vordergrund stand, mag der Selbsterhaltungstrieb auf die Gemeinschaft in Form von zumindest zwei zentralen, aber gegens\u00e4tzlichen menschlichen Motiven erweitert worden sein: Die Motivation zur Ver\u00e4nderung, Expansion und Optimierung der Strukturen und Lebensbedingungen der Gemeinschaft auf der einen, und das Bed\u00fcrfnis nach Aufrechterhaltung der bestehenden Gruppenhierarchie und Verteidigung der Ressourcen gegen \u00e4u\u00dfere (z.B. andere Gruppen) und innere Bedrohungen (z.B. Abweichler) auf der anderen Seite. Beide Zielorientierungen sind essentiell f\u00fcr den \u00dcberlebenserfolg einer Gruppe und einige Wissenschaftler argumentieren, dass die erstere Zielorientierung die motivationale Basis hinter progressiven oder liberalen Orientierungen reflektiert, w\u00e4hrend das Bed\u00fcrfnis nach Best\u00e4ndigkeit, Sicherheit und Schutz vor strukturgef\u00e4hrdenden Bedrohungen die motivationale Basis von konservativen Grundhaltungen darstellt.<\/p><h3 data-id=\"0c1476d394191b94885dca4fb86a5e3c\" class=\"dp-thesis\">Aus psychologischer Sicht sind alle Menschen konservativ - nur in unterschiedlichem Ausma\u00df.<\/h3><p>Konservatismus als ein grundlegendes menschliches Merkmal zu betrachten bedeutet nicht, dass es den typischen Konservativen gibt. Konservatismus beschreibt vielmehr eine vielgestaltige Haltung, die zwischen Menschen im Auspr\u00e4gungsgrad variiert. Wir alle sind gewisserma\u00dfen konservativ, wenn auch in unterschiedlichem Ausma\u00dfe. Die individuelle Auspr\u00e4gung ist jedoch keinesfalls festgelegt, sondern kann sich im Laufe des Lebens und abh\u00e4ngig von dem kulturellen Kontext, dem Grad der Religiosit\u00e4t (unabh\u00e4ngig von der Religion), gesellschaftshistorischen Ereignissen und individuellen Lebenserfahrungen ver\u00e4ndern.<\/p><h3 data-id=\"c4ad133bcaa93ed007d43a20cb143611\" class=\"dp-thesis\">In Zeiten, die als bedrohlich wahrgenommen werden, verst\u00e4rken sich psychologische konservative Grundhaltungen.<\/h3><p>Im Einklang mit der oben geschilderten evolutionstheoretischen Perspektive konnten Studien zeigen, dass sich in Zeiten wahrgenommener Bedrohungen (z.B. Terrorgefahr) politische Grundhaltungen in Richtung Konservatismus verlagern k\u00f6nnen. Dabei ist es v\u00f6llig unerheblich, ob die Bedrohung real oder irrationaler Natur ist. Auch scheint es mit steigendem Lebensalter einen Trend hin zu mehr konservativen Einstellungen zu geben. W\u00e4hrend j\u00fcngere Menschen st\u00e4rker bestrebt sind, ihre Nische zu finden und ihre Identit\u00e4t aus verschiedenen sozialen Rollen in der Gesellschaft zu gestalten, verlagern sich die Ziele mit zunehmenden Alter in Richtung Stabilit\u00e4t des Erreichten und Geschaffenen. Das Bed\u00fcrfnis nach mehr Stabilit\u00e4t und Sicherheit geht mit einem Zuwachs an Konservatismus einher.&nbsp;<\/p><p>Obwohl zahlreiche Studien die geschilderten Zusammenh\u00e4nge best\u00e4tigen konnten, sind die kausalen Mechanismen nahezu unbekannt. Derzeit wird an der Universit\u00e4t Bielefeld eine von der Deutschen Forschungsgemeinschaft gef\u00f6rderte Langzeitstudie \u00fcber alle Altersgruppen ab 14 Jahren&nbsp;und eine Zwillingsfamilienstudie durchgef\u00fchrt, die den Zusammenhang moralischer Grundhaltungen und Wertorientierungen mit Pers\u00f6nlichkeitseigenschaften und grundlegenden menschlichen Motiven aufdecken und die spezifische Weitergabe \u00fcber Generationen sowie die Rolle genetischer Faktoren und Erfahrungen beleuchten m\u00f6chte. Diese Studie k\u00f6nnte in naher Zukunft mehr Aufschluss \u00fcber den Ursprung und die Entwicklung von Konservatismus geben. <a href=\"http:\/\/www.speady.de\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">Gegenw\u00e4rtig werden noch Daten von Personen verschiedener Altersgruppen und Zwillingsfamilien erhoben und viele Studienteilnehmerinnen und -teilnehmer gesucht<\/a>, um ein ausreichend repr\u00e4sentatives Abbild der Gesellschaft zu erhalten.<\/p><p>___________________________________________________________________________________<\/p><p>Was ist konservativ?<\/p><p>Auf Tagesspiegel Causa, dem Debatteportal des Tagesspiegels, diskutieren dar\u00fcber unter anderem der Historiker Andreas R\u00f6dder, CDU-Generalsekret\u00e4r Peter Tauber und der Mitinitiator des konservativen Berliner Kreises in der Union, Christean Wagner. <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/was-ist-konservativ-heute\">Hier geht es zur Debatte<\/a>.<\/p>","published":{"date":"2016-06-20 11:40:15","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"ac846da692dc82df1c4c9275f4522b58","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020"},"df8ab06c906d030f625df376c5716347":{"headline":"\"Der Konservative sch\u00fctzt die kulturelle Identit\u00e4t seiner Heimat und seiner Nation\"","subheadline":"Was ist konservativ? Vor der CDU-CSU-Klausur","teaser":"Patriotismus, Religion, Heimat und Nation - das sind aus Sicht von Christean Wagner Eckpfeiler des Konservativen.","text":"<p>Der Konservative zeichnet sich dadurch aus, dass er auf einem festen Wertefundament stehend den Fortschritt f\u00f6rdert und daher mit Realit\u00e4tssinn f\u00fcr eine Verbesserung der Verh\u00e4ltnisse k\u00e4mpft. Er unterscheidet sich unmissverst\u00e4ndlich vom Reaktion\u00e4r, der mit Z\u00e4hnen und Klauen den Status quo verteidigt und aus dem Gestern lebt. Linke Ideologen diffamieren den Konservativen&nbsp; als \u201ereaktion\u00e4r\u201c und erzeugen den irrigen Eindruck, \u201ekonservativ\u201c und \u201ereaktion\u00e4r\u201c seien Synonyme.<\/p><p>\u201eKonservativ ist nicht ein H\u00e4ngen an dem, was gestern war, sondern ein Leben aus dem, was immer gilt.\u201c (<a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Antoine_de_Rivarol\">Antoine de Rivarol<\/a>) Der Konservative verteidigt daher nicht das Bestehende, sondern das Bew\u00e4hrte. F\u00fcr ihn ist nicht dasjenige Fortschritt, was heute schlicht nur anders ist als gestern. Fortschritt ist dagegen das, was heute besser ist als gestern. Deshalb w\u00e4gt der Konservative ab: Das Neue wird nur dann an die Stelle des Alten gesetzt, wenn es sich als \u00fcberlegen erwiesen hat. Der Konservative sch\u00e4tzt nicht den gut gemeinten Geburtstagswunsch: \u201eBleibe, wie Du bist,\u201c sondern die Aufforderung: \u201eH\u00f6re nicht auf zu werden.\u201c Zahlreiche Beispiele belegen den Wert konservativer Haltung:<\/p><h3 data-id=\"8f5f5dc11b32a6f8518e55a6df2958b6\" class=\"dp-thesis\">Die Konservativen retteten die Idee von der deutschen Einheit.<\/h3><p>1) Mit zunehmender Dauer der deutschen Teilung nahm die Bereitschaft der westdeutschen \u00d6ffentlichkeit ab, das Wiedervereinigungsgebot des Grundgesetzes ernst zu nehmen und in die Tat umzusetzen. In der Politik wuchs die Zahl der Gegner einer Wiedervereinigung. F\u00fchrende Repr\u00e4sentanten der damaligen Opposition lehnten die deutsche Einheit mit scharfer Polemik ab. Noch wenige Monate vor \u00d6ffnung der Mauer im Jahr 1989 wurde die Wiedervereinigung als \u201ehistorischer Schwachsinn\u201c, als \u201eL\u00fcge\u201c und als \u201egef\u00e4hrliche Illusion\u201c bezeichnet. In einer Erkl\u00e4rung vom September 1989 hie\u00df es, dass&nbsp;\u201eau\u00dfer den deutschen Konservativen in Europa und in der Welt die deutsche Einheit niemand\u201c wolle. Die Grundsatzfestigkeit von Helmut Kohl und der Union waren eine der Voraussetzungen der Wiedererlangung der Einheit.<\/p><h3 data-id=\"d8503b59a78ba08f0e0df84a24189562\" class=\"dp-thesis\">Patriotismus ist eine Konstante konservativer Lebenseinstellung.<\/h3><p>2) Der Patriotismus \u2013 die Liebe zum eigenen Land \u2013 ist eine Konstante konservativer Lebenseinstellung. Bis zum heutigen Tag verunglimpfen Linke ihn als \u201eNationalismus\u201c. Sie verkennen die Realit\u00e4t: Der Nationalist hasst das Fremde, der Patriot liebt das Eigene. Die Vaterlandsliebe schafft innere Bindung zu unserem Staat und \u2013 wie der Philosoph Hermann L\u00fcbbe es sagt \u2013 \u201eeint die B\u00fcrgerschaft\u201c und ist \u201eder Name einer politischen Tugend\u201c.<\/p><h3 data-id=\"c5d471b5fd5d5b21c351d2800572dedd\" class=\"dp-thesis\">Die religi\u00f6se Dimension geh\u00f6rt zum Konservativen - und der Mut zum Bekenntnis.<\/h3><p>3) Der konservative Politiker verliert in seinem Handeln die religi\u00f6se Dimension nicht aus den Augen. Er nimmt wahr, dass die Menschen heute zwar wissen, wovon sie leben; sie wissen aber h\u00e4ufig nicht mehr, wozu sie leben. Gefordert ist deshalb Mut zum Bekenntnis \u2013 nicht aufdringlich, aber h\u00f6rbar. Warum soll ein Politiker z.B. nicht dar\u00fcber sprechen, dass er betet. Denn wer betet, verbindet seine begrenzten M\u00f6glichkeiten als Mensch mit den unbegrenzten M\u00f6glichkeiten Gottes. F\u00fcr Kardinal Lehmann bedeutet konservativ, \u201esich seiner Wurzeln besinnen. Wessen Leben christlich verwurzelt ist, wird in besonderer Weise an den Werten festhalten wollen, die das Christentum wesentlich ausmachen: N\u00e4chstenliebe, Menschenw\u00fcrde, Freiheit, aber auch solidarische Verantwortung f\u00fcr die, die nicht privilegiert sind. Diese Werte sind nicht alt, sondern ewig.\u201c<\/p><h3 data-id=\"dc1c3d43ace2d26898f225146eb4488e\" class=\"dp-thesis\">Der Konservative sch\u00fctzt die kulturelle Identit\u00e4t seiner Heimat und seiner Nation - besonders die Sprache.<\/h3><p>4) Der Konservative sch\u00fctzt die kulturelle Identit\u00e4t seiner Heimat und seiner Nation. Er wei\u00df, dass er andere Kulturen nur zu w\u00fcrdigen versteht, wenn er sich seiner eigenen Identit\u00e4t gewiss ist und wenn er sich der St\u00e4rken und Schw\u00e4chen der eigenen Geschichte \u2013 der politischen sowie der kulturellen \u2013 bewusst ist. Dieses Bewusstsein ist im \u00dcbrigen die unabdingbare Voraussetzung von Tolerierung des Anderen, auch des Fremden. In diesen Zusammenhang geh\u00f6rt auch die Bedeutung der Muttersprache. Eine Enquetekommission des Deutschen Bundestages hat schon 2011 festgestellt, dass \u201edie Sprache das pr\u00e4gende Element der deutschen Identit\u00e4t\u201c sei. Bundestagspr\u00e4sident Norbert Lammert f\u00fcgte hinzu: \u201eF\u00fcr keine andere Sprache haben wir eine \u00e4hnliche, eine auch nur vergleichbare Verpflichtung wie f\u00fcr die eigene.\u201c<\/p><h3 data-id=\"da1eee03dead50f71365b09f64efb4b2\" class=\"dp-thesis\">Der Konservative lehnt Denk- und Sprechverbote ab.<\/h3><p>5) \u00d6ffentliche Aufregungen verst\u00e4rkt der Konservative nicht; er hysterisiert die Bev\u00f6lkerung nicht, sondern vertieft die problem- und l\u00f6sungsorientierte, sachliche Betrachtung. Der Philosoph <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.deutschlandradiokultur.de\/nachruf-auf-odo-marquard-mit-witz-zum-denken-anregen.1013.de.html?dram:article_id=319579\">Odo Marquard<\/a> hat den \u201eSatz der Erhaltung des moralischen Emp\u00f6rungsaufwandes\u201c formuliert: \u201eJe mehr Gewissen man \u2019ist\u2019, desto weniger Gewissen braucht man zu \u2019haben\u2019. Man erspart sich das Tribunal, indem man es wird.\u201c Der Konservativismus lebt von Praxis und Erfahrung, nicht von Spekulation und Ideologie. Hieraus ergeben sich f\u00fcr ihn auch die Ablehnung von Denk- und Sprechverboten. Die moralisch verbr\u00e4mte Diktatur der sogenannten&nbsp;Political Correctness ist ihm fremd.<\/p><p>Aufgabe des Konservativismus heute ist es, auf der Grundlage christlicher Orientierung Botschaften zu senden zur Bedeutung von Verantwortung und Freiheit, zur Leitkultur, zur Sozialen Marktwirtschaft, zur inneren und \u00e4u\u00dferen Sicherheit, zur Familie, zum Lebensschutz, zum Umwelt- und Naturschutz und zum Patriotismus.&nbsp;<\/p><p>_____________________________________________________________________________<\/p><p>- Wie konservativ ist die CDU? <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/die-cdu-befindet-sich-in-einer-phase-programmatischer-erschopfung.html\">Der Historiker Andreas R\u00f6dder erkl\u00e4rt im Interview mit Tagesspiegel Causa<\/a>, wie man in der Einwanderungsgesellschaft modern und konservativ zugleich sein kann, warum die CDU in einer programmatischen Krise steckt und warum die AfD im Kern nicht konservativ ist - die Gr\u00fcnen hingegen sehr wohl.<\/p><p>- Au\u00dferdem auf Causa die Debatte zum Brexit, \u00fcber den die Briten am 23. Juni abstimmen. <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/ein-neustart-fur-grossbritannien-das-ende-fur-europa.html\">Wird er Gro\u00dfbritanniens Neustart und Europas Ende, wie Ukip-Gr\u00fcnder Alan Sked<\/a> sagt - oder verliert das K\u00f6nigreich&nbsp; gerade im Fall des Austritts alles, was ihm wichtig ist, wie der <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/es-wird-keine-sonderregelung-fur-die-briten-geben.html\">CDU-Au\u00dfenpolitiker J\u00fcrgen Hardt<\/a> sagt?<\/p><p>\u00a0<\/p>","published":{"date":"2016-06-20 10:56:01","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"00313e7004c96c9c9a92e6e3fd626a56","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020"},"aa8d5dccaef8bce50a7fe2ec61a09d58":{"headline":"\"Die CDU befindet sich in einer Phase programmatischer Ersch\u00f6pfung\"","subheadline":"\"VERS\u00d6HNUNGSGIPFEL\" VON CDU UND CSU: WAS IST KONSERVATIV?","teaser":"Der Historiker Andreas R\u00f6dder erkl\u00e4rt im Interview mit Tagesspiegel Causa, wie man in der Einwanderungsgesellschaft modern und konservativ zugleich sein kann, warum die CDU in einer programmatischen Krise steckt und warum die AfD im Kern nicht konservativ ist - die Gr\u00fcnen hingegen sehr wohl.","text":"<p>Tagesspiegel:&nbsp;Herr R\u00f6dder, die Unionsparteien sind auf Richtungssuche.<a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.tagesspiegel.de\/politik\/cdu-und-csu-merkel-und-seehofer-wollen-die-versoehnung-vorbesprechen\/13662932.html\"> In dieser Woche treffen sich CDU und CSU zum \u201eVers\u00f6hnungsgipfel\u201c, um pers\u00f6nliche, aber auch programmatische Streitigkeiten beizulegen<\/a>. An Sie die gro\u00dfe Frage: Was ist konservativ?<\/p><p>Andreas R\u00f6dder: \u201eKonservativ\u201c bezeichnet eine Haltung zum Wandel, die auf behutsame Verbesserung anstatt auf radikale Umgestaltung setzt. Wer \u201ekonservativ\u201c ist, will den Wandel nicht verhindern, das w\u00e4re traditionalistisch, und ihn auch nicht r\u00fcckg\u00e4ngig machen, denn das w\u00e4re reaktion\u00e4r \u2013 das wird aber in der \u00f6ffentlichen Diskussion in Deutschland oft verwechselt, und daher hat der Begriff \u201ekonservativ\u201c eine schlechte Presse. Der oder die Konservative wei\u00df, dass der Wandel unumg\u00e4nglich ist und dass es darum geht, ihn vertr\u00e4glich zu gestalten. Lord Salisbury, der gro\u00dfe britische Premierminister des sp\u00e4ten 19. Jahrhunderts, hat einmal gesagt: \u201eEs geht darum, den Wandel zu verz\u00f6gern, bis er harmlos geworden ist.\u201c Der tiefere Sinn dieser Aussage erschlie\u00dft sich vielleicht erst auf den zweiten Blick, aber dahinter steht eine zutiefst menschenfreundliche Haltung.&nbsp;Der Konservative ist \u00fcberzeugt, dass das, was wir heute f\u00fcr unumst\u00f6\u00dflich richtig halten, uns morgen als v\u00f6llig falsch erscheinen kann. Deshalb setzt das Konservative auf behutsame Verbesserung statt auf radikale Umgestaltung.<\/p><h3 data-id=\"fd76ad9aaf6ff4c48dc4d64a165efdcd\" class=\"dp-thesis\">Der Konservatismus ist eine Haltung zum Wandel: Wandel ist unumg\u00e4nglich, muss aber menschenfreundlich gestaltet werden.<\/h3><p>Tagesspiegel: Also Merkel!<\/p><p>R\u00f6dder: Nur bis zu einem gewissen Punkt. Konservatives Denken ist eher durch Aristoteles denn durch Platon gepr\u00e4gt, durch praktische Vernunft anstatt durch abstrakte Modelle, durch Besonnenheit statt Unbedingtheit. In Vielem gilt das f\u00fcr Frau Merkel. Die Politik der Alternativlosigkeit hingegen tr\u00e4gt immer auch Z\u00fcge von Unbedingtheit: Denken Sie etwa an die Energiewende, &nbsp;an einen Satz wie <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.faz.net\/aktuell\/politik\/merkel-scheitert-der-euro-dann-scheitert-europa-1982230.html\">\u201eScheitert der Euro, scheitert Europa\u201c<\/a>, oder an den \u201ehumanit\u00e4ren Imperativ\u201c in der Fl\u00fcchtlingspolitik.<\/p><h3 data-id=\"5c31c4ede767587226ed419eac4196c4\" class=\"dp-thesis\">\"Konservativ\" wird in Deutschland mit \"reaktion\u00e4r\" und \"traditionalistisch\" gleichgesetzt. Das ist falsch.<\/h3><p>Tagesspiegel: Sie haben eingangs festgestellt, dass das Konservative sehr negativ besetzt ist, als reaktion\u00e4r und traditionalistisch. Denken Sie, das kann sich wandeln?<\/p><p>R\u00f6dder: Demoskopen sagen, mit dem Begriff sei nichts zu gewinnen. Das unterscheidet die deutsche politische Kultur von der englischen, wo man sich mit gro\u00dfem Selbstbewusstsein als konservativ bezeichnen kann. Aber hat man in Deutschland wirklich versucht, den Begriff positiv zu f\u00fcllen? Zumal er manchen \u00dcberraschungseffekt au\u00dferhalb der eingefahrenen Bahnen politischen Denkens haben kann, weil konservative Politik offen f\u00fcr Neues, Unkonventionelles und \u00dcberraschendes sein kann. In England war dies beispielsweise im 19. Jahrhundert der Fall: Benjamin Disraeli, der zweimalige Premierminister in der zweiten H\u00e4lfte des 19. Jahrhunderts, war ein gro\u00dfer Neuerer in einem konservativen Geist und hat die &nbsp;Gesellschaft in behutsamer Weise mit in die Moderne genommen.<\/p><h3 data-id=\"2dc067e2af0ee4c2564d01a3a8551040\" class=\"dp-thesis\">Die CDU vers\u00e4umt es, jene mitzunehmen, die die Ausw\u00fcchse der Postmoderne ablehnen.<\/h3><p>Tagesspiegel: <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/www.perlentaucher.de\/buch\/andreas-roedder\/21-0.html\">In Ihrem viel gelobten Buch \u201e21.0 - Eine kurze Geschichte der Gegenwart\u201c (C.H. Beck 2015) <\/a>bezeichnen Sie den franz\u00f6sischen Philosophen Michel Foucault als einen der wichtigsten Denker des 20. Jahrhunderts. Sie beschreiben, wie die Philosophie Foucaults dazu f\u00fchrte, dass sich viele Gewissheiten in der gro\u00dfen postmodernen Subjektivit\u00e4t aufl\u00f6sten und beziehen sich damit nicht zuletzt auf tradierte Geschlechterrollen, Identit\u00e4ten und die Rolle der Familie. Ist der derzeitige Erfolg der AfD eine sp\u00e4te Reaktion auf den postmodernen Wandel?<\/p><p>R\u00f6dder: Da ist etwas dran. Die Kultur der Postmoderne, samt den politischen Ableitungen von Diversit\u00e4t, Antidiskriminierung und Gleichstellung, hat in den letzten Jahren geradezu moralisierende, ideologisch \u00fcberh\u00f6hte Z\u00fcge gewonnen, ja Z\u00fcge einer repressiven Toleranz. Das mag den psychologischen Mechanismus der Reaktanz ausgel\u00f6st haben. Das bedeutet, dass Menschen eine Freiheit, von der sie den Eindruck haben, dass sie ihnen vorenthalten wird, umso vehementer einfordern. Rechtspopulistische Str\u00f6mungen wie die AfD sind auf der einen Seite Oberfl\u00e4chenph\u00e4nomene, doch es gibt eine politisch-intellektuelle Tiefenstr\u00f6mung, die als Gegenbewegung auf die ideologische \u00dcberh\u00f6hung der politischen Kultur der Inklusion zur\u00fcckgeht.<\/p><p>Tagesspiegel: Was verstehen Sie unter \u201eder politischen Kultur der Inklusion\u201c?<\/p><p>R\u00f6dder: Inklusion ist zun\u00e4chst der proaktive Ausgleich f\u00fcr bislang Benachteiligte. Das gilt f\u00fcr Menschen mit Behinderungen, f\u00fcr sexuell anders Orientierte und das gilt insbesondere f\u00fcr Frauen. Die Inklusion hat zun\u00e4chst gro\u00dfe Freiheitsgewinne mit sich gebracht, als Homosexueller leben Sie heute in Deutschland sehr viel freier als vor 30 Jahren. Zugleich muss sich eine Vollzeitmutter heute von der Bundesfamilienministerin sagen lassen, sie f\u00e4nde ihren Lebensentwurf problematisch. Wenn eine Familienministerin sagt, dass sie das Lebensmodell eine Vollzeitmutter f\u00fcr problematisch h\u00e4lt, ist das eine staatsinterventionistische \u00dcbergriffigkeit auf die Vielfalt der Gesellschaft und ihre Lebensformen. An diesem Punkt ist geschehen, was der Soziologe Talcott Parsons in den 50er Jahren vorhergesagt hat: Das jede Inklusion neue Exklusion nach sich zieht.<\/p><p>Tagesspiegel: <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.welt.de\/politik\/deutschland\/article156299666\/Fuer-die-Union-geht-es-seit-Februar-nur-noch-abwaerts.html\">Warum kann die CDU nicht vom \u00dcberdruss mit dem, was sie \u201epolitische Inklusionskultur\u201c nennen profitieren<\/a>?<\/p><p>R\u00f6dder: Ich glaube, da liegt in der Tat die gro\u00dfe Aufgabe der CDU. Doch die CDU hat ihre Modernisierung der letzten zehn Jahre eigentlich nie programmatisch diskutiert. Sie ist von oben vorgegeben worden. Damit hat die CDU ein Problem mit der politischen Integration im b\u00fcrgerlichen Lager - sie ist kein Forum mehr f\u00fcr die b\u00fcrgerliche Meinungsbildung.<\/p><h3 data-id=\"3e858bf5db08e105cfea18c6aa32ec8f\" class=\"dp-thesis\">In der AfD gibt es liberal-konservative Str\u00f6mungen, im Kern ist sie aber nicht konservativ, sondern antipluralistisch.<\/h3><p>Tagesspiegel:&nbsp;<a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.faz.net\/aktuell\/politik\/inland\/alexander-gauland-sieht-afd-fuer-merkel-kritiker-als-neue-heimat-14229388.html\">AfD-Vize Alexander Gauland sagt, seine Partei sei mittlerweile die einzige politische Kraft in Deutschland<\/a>, die konservative und wirtschaftsliberale Werte noch wirklich lebe. Ist die AfD die wahre konservative Partei?<\/p><p>R\u00f6dder: Es gibt in der AfD liberal-konservative Str\u00f6mungen, ja. Es gibt aber mindestens ebenso \u2013 und wie mehr scheint, eher viel mehr \u2013 antiliberale, antiparlamentarische, antipluralistische Str\u00f6mungen. Zudem \u00fcberschreiten Teile der AfD eine Grenze, die ich f\u00fcr die entscheidende halte, n\u00e4mlich die Grenze hin zum v\u00f6lkischen Denken. All das hat mit einem modernen Konservatismus nichts zu tun.<\/p><p>Tagesspiegel: Und die Gr\u00fcnen \u2013 auch sie gelten ja mittlerweile als konservative Partei?<\/p><p>R\u00f6dder:&nbsp;Es gab immer schon eine Schnittmenge zwischen konservativem und gr\u00fcnem Denken, das CDU und Gr\u00fcne auch von den Sozialdemokraten unterscheidet, und das ist der Vorrang der Gesellschaft vor dem Staat. Doch das gr\u00fcne Denken ist nach wie vor von dem moralischen Anspruch gepr\u00e4gt, die bessere Welt zu kennen und sie nach von oben vorgegebenen Modellen herbeizuf\u00fchren. Das markiert nach wie vor einen fundamentalen Unterschied.<\/p><p>Tagesspiegel:&nbsp;Innerhalb der Unionsparteien geht es nun unter dem Druck der Umfragewerte derzeit um die Ausrichtung der Partei. <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.faz.net\/aktuell\/politik\/inland\/gespraech-mit-der-f-a-s-merkel-grenzt-union-nach-rechts-ab-14245592.html\">Oft arbeitet man sich dabei an dem Strau\u00df-Diktum ab<\/a>: Es darf rechts von der Union keine demokratisch legitimierte Partei geben. Ist der Strau\u00df-Satz wirklich derart zentral f\u00fcr die Programmatik der Union?<\/p><p>R\u00f6dder: Es kann nicht Aufgabe der Union sein, bedingungslos nach rechts zu integrieren, bis ins rechtsextreme Spektrum. So hat Strau\u00df das auch nicht gemeint.&nbsp;Der Strau\u00df-Satz ist insofern richtig, als er die partei- und staatspolitische Aufgabe der Union umschreibt, die b\u00fcrgerlich-konservativen Teile der Gesellschaft zu integrieren. Das hei\u00dft \u00fcbrigens auch, traditionalistische Teile der Gesellschaft zu integrieren. Zugleich gibt es eine nicht verhandelbare Grenze der politischen Kultur und das ist die Grenze zum v\u00f6lkischen Denken.<\/p><p>Tagesspiegel:<a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/konservativ-sein-heisst-haltung-statt-zeitgeist.html\"> In seinem Debattenbeitrag&nbsp;zu unserer&nbsp;Frage \u201eWas ist konservativ?\u201c hat Peter Tauber, der Generalsekret\u00e4r der CDU, geschrieben, konservativ, das hei\u00dfe R\u00fccksicht, Respekt, die Bereitschaft, zu dienen und dem Zeitgeist trotzen<\/a>. Was ich daran interessant finde ist, dass in seinem Text konkrete Inhalte \u00fcberhaupt keine Rolle spielen. Dadurch unterscheidet sich das Konservative etwa von der Arbeiterbewegung, die mit sehr konkreten Zielen verbunden war. Ist das ein strategischer Nachteil f\u00fcr die Konservativen?<\/p><p>R\u00f6dder: Es ist ein Problem, aber es ist auch eine Konstante des Konservatismus: es gibt keine ewigen Werte, und der Konservative verteidigt heute, was er gestern noch bek\u00e4mpft hat. Die Demokratie war f\u00fcr Konservative des fr\u00fchen 19. Jahrhunderts ein Horrorszenario, heute ist sie f\u00fcr Konservative unverhandelbar. Das ist die Paradoxie des Konservativen \u2013 und sie hat zugleich eine ganz menschenfreundliche Komponente, denn sie sch\u00fctzt vor doktrin\u00e4rer Rigidit\u00e4t und moralischer Selbst\u00fcberhebung.&nbsp;Konservativ zu sein, ist eine Frage der Haltung.<\/p><p>Tagesspiegel: Den W\u00e4hler interessiert aber oft nicht die Haltung, sondern er will wissen, wie die Partei, die er w\u00e4hlt, zu einem ganz bestimmten Thema entscheiden wird.<\/p><p>R\u00f6dder: Ich bezweifle, dass Sie damit Recht haben. Die Erfahrung der letzten Jahre zeigt uns doch, dass Pers\u00f6nlichkeit und Haltung sehr wohl wertgesch\u00e4tzt werden. Wie erkl\u00e4rt sich sonst das Ph\u00e4nomen Winfried Kretschmann? Selbst Merkel hat ja in ihren besten Zeiten genau dieses Vertrauen in ihre Person auf sich gezogen, dass sie das Richtige tun wird. Ich w\u00fcrde im Gegenteil sagen: Pers\u00f6nlichkeit, Haltung und Vertrauen sind in einer Zeit, die immer un\u00fcbersichtlicher wird, umso wichtiger.<\/p><h3 data-id=\"c7b7dbd006a80a2743e0284efbfef33e\" class=\"dp-thesis\">Das Verlangen nach der Homo-Ehe ist zutiefst b\u00fcrgerlich - Konservative sollten es daher annehmen.<\/h3><p>Tagesspiegel:&nbsp;<a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.berlinerkreisinderunion.de\/p294\/\">Der konservative Berliner Kreis innerhalb der Union&nbsp;hingegen nennt in seinem k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlichten Manifest<\/a> durchaus konkrete Politikbereiche, in denen ein andere Politik n\u00f6tig sei: zum Beispiel eine \u201eEine Familienpolitik, die Ehe und Familie ins Zentrum r\u00fcckt\u201c und eine \u201eAbkehr von der Gender-Ideologie\u201c.<\/p><p>R\u00f6dder: Nat\u00fcrlich ist es wichtig, Inhalte zu benennen \u2013 der Konservative aber wei\u00df, dass er \u00fcber diese Inhalte m\u00f6glicherweise in 20 Jahren wieder ganz anders spricht. Konkret w\u00fcrde ich sagen, dass die CDU in der Familienpolitik massiven Diskussionsbedarf hat. Sie hat sich von einem Extrem ins andere bewegt und braucht wieder eine Familienpolitik, mit der sie die gesamte Breite der Familienformen adressiert. Was gender mainstreaming und die Politik der Gleichstellung betrifft, halte ich es f\u00fcr wichtig, die ideologischen \u00dcberspannungen ihrer Betreiber abzubauen und diese Diskussion sehr viel offener zu f\u00fchren. Das Verlangen nach der Homo-Ehe hingegen, eine langfristige Bindung von zwei Menschen aneinander, die damit Verantwortung f\u00fcr einander \u00fcbernehmen, ist ein so zutiefst b\u00fcrgerlicher Ansatz, dass es hier auch f\u00fcr Konservative guten Grund gibt, umzudenken. Aber eben deshalb ist ja die Debatte so wichtig.<\/p><p>Tagesspiegel: Das bestimmende Wahlkampfthema 2017 wird wohl die Einwanderungsgesellschaft. F\u00fcr wie sinnvoll halten Sie den <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Leitkultur\">Begriff der Leitkultur<\/a>, um eine konservative Position zur multikulturellen Gesellschaft zu formulieren?<\/p><p>R\u00f6dder: Der Begriff der Leitkultur ist wichtig und richtig, soweit es darum geht, dass es in jeder Gesellschaft geteilte Vorstellungen \u00fcber falsch und richtig geben muss. Diese Vorstellungen m\u00fcssen gesamtgesellschaftlich debattiert und ausgehandelt werden. Der Begriff wird dann sch\u00e4dlich, wenn er ideologisch und polemisch aufgeladen wird.<\/p><h3 data-id=\"89de63eee7db3309b31a16f2136eee50\" class=\"dp-thesis\">Es kann einen multi-religi\u00f6sen, multi-kulturellen Konservatismus der Einwanderungsgesellschaft geben.<\/h3><p>Tagesspiegel: \u201eDer Islam geh\u00f6rt zu Deutschland\u201c \u2013 ist das eine konservative Haltung?<\/p><p>R\u00f6dder: Auch dieser Satz hat sich zu einer ideologischen Formel entwickelt, bei dem sie mit guten Gr\u00fcnden sagen k\u00f6nnen, inwiefern die Formel falsch oder auch richtig ist. Sie hat ihren Aussagewert verloren. Abseits solcher bekenntnishafter Formelspiele ist konservatives Denken als Haltung zum Wandel aber offen f\u00fcr unkonventionelle Haltungen. Ich k\u00f6nnte mir gut vorstellen, das die gro\u00dfen Themen eines modernen konservativen Denkens sein k\u00f6nnten: family mainstreaming, das hei\u00dft der proaktive Nachteilsausgleich nicht aufgrund des Geschlechts, sondern f\u00fcr Familien, oder eine soziale Digitalwirtschaft als Pendant zur sozialen Marktwirtschaft, eine Bildungspolitik, die im Sinne der modernen Gerechtigkeitsphilosophie nicht nur auf formale, sondern auf reale Chancen zielt, oder ein multi-religi\u00f6ser und multi-kultureller Konservatismus.<\/p><p>Tagesspiegel: Mit einem multi-religi\u00f6sen und multi-kulturellen Konservatismus d\u00fcrfte er schwer werden, die W\u00e4hler zur\u00fcckzuholen, die die CDU an die AfD verloren hat. <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.sueddeutsche.de\/politik\/infratest-dimap-prozent-in-umfrage-islam-gehoert-nicht-zu-deutschland-1.2990871\">Aus Umfragen wissen wir, dass die Islam-Angst in Deutschland derzeit sehr verbreitet ist<\/a>.<\/p><p>R\u00f6dder:&nbsp;Vor dem Wandel die Augen zu schlie\u00dfen, w\u00e4re nicht konservativ, sondern bestenfalls traditionalistisch. Wir m\u00fcssen mit dem Wandel, der nun einmal stattgefunden hat und stattfindet, zurechtkommen, daran f\u00fchrt ja kein Weg vorbei. Die Aufgabe der Konservativen ist es, die Menschen in diesem Wandel mitzunehmen.<\/p><p>Tagesspiegel: Der innerparteiliche Streit in der Union wird momentan \u2013 verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sichtbar. Wie sch\u00e4tzen Sie die Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnisse innerhalb der Union ein, wird die CDU von Merkels Kurs abr\u00fccken?<\/p><h3 data-id=\"142adae4cb84d22e16ad22963f63ad9f\" class=\"dp-thesis\">Die CDU befindet sich in einer Phase programmatischer Ersch\u00f6pfung.<\/h3><p>R\u00f6dder: Die CDU befindet sich tats\u00e4chlich in einer Phase programmatischer Ersch\u00f6pfung. Seit den 70er Jahren haben in der Partei keine wirklichen programmatischen Debatten mehr stattgefunden. Zugleich ist offenkundig, dass massiver Diskussionsbedarf besteht. Die CDU steht vor der Frage, ob sie nur die n\u00e4chsten Wahlen oder auch die politische Zukunft gewinnen will.<\/p><p>--- &nbsp;Das Gespr\u00e4ch f\u00fchrte Anna Sauerbrey.<\/p><p>_________________________________________________________________________<\/p><p>Was ist heute konservativ?<\/p><p>Dieses Interview ist Teil einer Debatte auf Tagesspiegel Causa, dem Online-Debattenmagazin des Tagesspiegels. Die Meinung&nbsp;von CDU-Generalsekret\u00e4r Peter Tauber&nbsp;<a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/was-ist-konservativ-heute\">finden Sie hier<\/a>. In K\u00fcrze folgen weitere Beitr\u00e4ge von&nbsp;Christean Wagner (Mitgr\u00fcnder des konservativen Berliner Kreises innerhalb der CDU) und des Psychologen Christian Kandler. Folgen Sie uns doch auf Twitter! Dann verpassen Sie es nicht.<\/p>","published":{"date":"2016-06-18 13:47:49","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"851341f3941f2fc811a437eccbc1344c","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020"},"1ceb53c96a09f5e3e598c914a2c85a78":{"headline":"Konservativ sein hei\u00dft: Haltung statt Zeitgeist","subheadline":"\"Vers\u00f6hnungsgipfel\" von CDU und CSU: Was ist konservativ?","teaser":"Die CDU ist noch immer konservativ, stellt Generalsekret\u00e4r Peter Tauber fest. Was das ist? Eine Haltung haben, dem Zeitgeist widerstehen. Im Kleinen gehe es um den Satz, den viele noch von ihren Eltern lernen: \u201eDas macht man nicht.\u201c","text":"<p>Es ist ein beliebtes Lamento, dass das Konservative als eine der drei Wurzeln der CDU derzeit in der Partei nicht den Stellenwert einnehme, den es einst \u2013 vertreten durch K\u00f6pfe wie <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.kas.de\/wf\/de\/37.8081\/\">Alfred Dregger<\/a> \u2013 innehatte. Um es vorweg zu schicken: Ich halte diese Behauptung f\u00fcr falsch.<\/p><p>Als ich Generalsekret\u00e4r wurde, hie\u00df es, nun habe Angela Merkel einen Konservativen f\u00fcr diese Position ausgedeutet. Dies war nicht nur manchen \u00dcberzeugungen, die ich vertrete, geschuldet, sondern wurde auch damit begr\u00fcndet, dass ich aus Hessen komme. Man bezeichnet die <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.cduhessen.de\/\">hessische CDU<\/a> gerne als konservativ und schreibt ihr gewisse Eigenschaften zu: Zuverl\u00e4ssigkeit und Geschlossenheit zum Beispiel. In der Tat sind das Tugenden, die man als konservativ bezeichnen kann. Nun war es aber genau diese konservative hessische CDU, die unter der F\u00fchrung von Volker Bouffier, auch ein profilierter Konservativer, die erste funktionierende <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Kabinett_Bouffier_II\">schwarz-gr\u00fcne Koalition<\/a> schmiedete. Wie passt das zusammen?<\/p><h3 data-id=\"8cb3ec92c7635b848781363312c5f68e\" class=\"dp-thesis\">Konservativ sein, hei\u00dft, eine Haltung haben und&nbsp;dem Zeitgeist zu trotzen.<\/h3><p>Erstens zeigt schon dieses Beispiel, dass in der Theorie die Verortung des Konservativen heute so leicht nicht ist. Und zweitens braucht es f\u00fcr ein schwarz-gr\u00fcnes B\u00fcndnis ganz praktisch gerade die Konservativen in der CDU. Inhaltlich sind Gr\u00fcne und Schwarze in vielen Fragen nach wie vor weit auseinander. Umso wichtiger ist eine Haltung, die dem Konservativem zu eigen ist, wenn es um den Blick auf die Welt geht. Denn w\u00e4hrend der Zeitgeist vielfach eine Unterscheidbarkeit von verschiedenen Positionen verhindert und eine falsche political correctness zur Sprachlosigkeit f\u00fchrt, hat der Konservative einen eigenen Standpunkt. Konservative verabsolutieren im Gegensatz zu Sozialisten und anderen, die in geschlossenen Weltbildern denken, ihre Haltung aber nicht.<\/p><h3 data-id=\"330b8d6445e589376e0293eeffad834d\" class=\"dp-thesis\">Konservativ hei\u00dft: Regeln akzeptieren, R\u00fccksicht, Respekt, die Bereitschaft zu dienen.<\/h3><p>Der <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.deutschlandfunk.de\/kurze-geschichte-der-gegenwart-lehrbuch-fuer-die.1310.de.html?dram:article_id=344980\">Historiker Andreas R\u00f6dder <\/a><a href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/die-cdu-befindet-sich-in-einer-phase-programmatischer-erschopfung.html\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">hat zu Recht darauf hingewiesen<\/a>: \u201eKeine unwandelbaren Inhalte also machen Konservatismus aus, und dennoch hat er durchgehende Grundlagen.\u201c Im Gro\u00dfen ist die Freiheit der entscheidende Wert f\u00fcr Konservative, aber&nbsp; \u2013 im Sinne des Widerstandk\u00e4mpfers <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/www.dhm.de\/lemo\/biografie\/biografie-helmuth-james-graf-von-moltke.html\">Helmuth James Graf von Moltke<\/a> \u2013 keine Freiheit von etwas, sondern eine Freiheit, die zur Verantwortung bef\u00e4higt: f\u00fcr sich selbst, f\u00fcr andere und f\u00fcr das eigene Vaterland. Im Kleinen ist es der Satz, den viele noch von ihren Eltern lernen: \u201eDas macht man nicht.\u201c Eine Haltung; nicht nur die Akzeptanz von Regeln, sondern die Einsicht in deren Notwendigkeit und das Einhalten solcher auch dann, wenn kein anderer sieht, dass man sie bricht; R\u00fccksicht und Respekt; die Bereitschaft, sich zur\u00fcckzunehmen, Entscheidungen und Ver\u00e4nderungen zu akzeptieren, auch wenn sie nicht der eigenen \u00dcberzeugung entsprechen; die Bereitschaft zu dienen: das ist konservativ.<\/p><h3 data-id=\"973838fa376a46d376d9349ff677e53f\" class=\"dp-thesis\">Eine Haltung ergibt nicht zwangsl\u00e4uftig ein politisches Programm, wohl aber ein Selbstverst\u00e4ndnis.<\/h3><p>Aus dieser Haltung ergibt sich nicht zwangsl\u00e4ufig ein politisches Programm, wohl aber ein Selbstverst\u00e4ndnis, aus dem heraus man politisch arbeitet. Das lateinische \u201econservare\u201c bedeutet \u201ebewahren\u201c. Und das ist der Anspruch: Das, was gut ist, was sich bew\u00e4hrt hat, soll in die Zukunft getragen werden.<\/p><p>Mit Blick auf die Tagespolitik k\u00f6nnen die Konservativen vieles vorweisen: Die <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.spiegel.de\/politik\/deutschland\/cdu-grundsatzprogramm-weniger-staat-mehr-leitkultur-a-481774.html\">Notwendigkeit einer Leitkultur<\/a>, eines deutschen Leitbildes, hat sich die CDU schon <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/www.cdu.de\/grundsatzprogramm\">2007 in ihr Grundsatzprogramm<\/a> geschrieben. Alle Entscheidungen zum Asylrecht, zur inneren Sicherheit und zur Integration fu\u00dfen darauf. Vor 15 Jahren wurden Christdemokraten f\u00fcr das Bekenntnis zur Leitkultur noch beschimpft. Heute ist auch bei Sozialdemokraten und Gr\u00fcnen v\u00f6llig unstrittig, dass wir etwas Verbindliches und Verbindendes brauchen, damit das Zusammenleben gelingt. F\u00fcr Christdemokraten ist dabei klar, dass wir unser Land lieben, stolz auf Deutschland sind, aber dass das C eine klare Grenze nach rechts setzt. Auch diese Standortbestimmung verdankt die Partei den Konservativen.<\/p><h3 data-id=\"b34d8bc8fa88f1d19a73929ad4ad341c\" class=\"dp-thesis\">Konservative hatten nie nur eine Heimat - jedenfalls nicht vor der Gr\u00fcndung der Bundesrepublik.<\/h3><p>Ein weiteres Beispiel: Am Montag findet zum zweiten Mal der \u201e<a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Gedenktag_f%C3%BCr_die_Opfer_von_Flucht_und_Vertreibung\">Gedenktag f\u00fcr die Opfer von Flucht und Vertreibung<\/a>\u201c statt. Diesen hat die Union durchgesetzt, weil es uns wichtig ist, dass wir die Erinnerung an das Schicksal der Millionen Heimatvertriebenen wachhalten und zugleich ihre Leistung beim Aufbau der jungen Bundesrepublik w\u00fcrdigen. Auch das ist etwas, auf das die Konservativen bei uns stolz sein k\u00f6nnen.<\/p><p>In der deutschen Geschichte hatten Konservative \u00fcbrigens nie nur eine politische Heimat. Die Bundesrepublik bildet da eine Ausnahme. Gerade das Scheitern der Weimarer Republik f\u00fchrt vor Augen, dass auf der einen Seite Konservative Hitlers Weg in die Reichskanzlei ebneten, es auf der anderen Seite Konservative waren, die ihn und die Nazis bis zum Schluss bek\u00e4mpften und aufs tiefste verachteten. Deren Ideen geh\u00f6ren zu den geistigen Wurzeln der CDU bei der Gr\u00fcndung 1945.<\/p><h3 data-id=\"ac2f574b47012ee4d5ba56913fc5f286\" class=\"dp-thesis\">Christdemokraten suchen nach dem, was verbindet.<\/h3><p>Die CDU ist deshalb eben nicht nur eine konservative Partei. Wir sind Christdemokaten. Das christliche Menschenbild ist die Grundlage unserer politischen \u00dcberzeugungen und speist unsere drei Wurzeln: die christlich-soziale, die liberale und die konservative. Alle drei sind gleicherma\u00dfen wichtig. Alle drei m\u00fcssen gleicherma\u00dfen gepflegt werden. Und darum haben Konservative nicht nur ihren Platz in der Union. Es braucht sie.<\/p><p>In einem ihrer <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/www.hdg.de\/lemo\/bestand\/objekt\/druckgut-gruendungsaufruf-cdu.html\">Gr\u00fcndungsaufrufe<\/a> bezeichnet sich die CDU als Sammlungsbewegung. Ausdruck findet das im Gedanken der Union im Namen unserer Partei. Wer unsere Werte und \u00dcberzeugungen teilt, der ist aufgefordert mitzumachen. Christdemokraten suchen nach dem, was verbindet. Deshalb sind wir die Volkspartei der Mitte.<\/p><p>Der Mut, das Notwendige zu tun, um das zu bewahren, was einem lieb und teuer ist, also auch zu Ver\u00e4nderungen bereit zu sein, ja sie sogar anzutreiben, ist ebenfalls konservativ. Genau das wird die Union im 21. Jahrhundert leisten m\u00fcssen. Daf\u00fcr braucht es das Konservative. Franz Josef Strau\u00df wird h\u00e4ufig die Aussage \u201e<a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.zukunftvolkspartei.de\/allgemein\/was-heist-konservativ-heute.html\">Tradition hei\u00dft, an der Spitze des Fortschritts zu marschieren<\/a>\u201c zugeschrieben. Dieser Satz ist richtig. Er stammt aber urspr\u00fcnglich von Gerhard von Scharnhorst. Einem preu\u00dfischen General und Reformer.<\/p><p>______________________________________________________________________<\/p><p>Was ist konservativ?<\/p><p>Der Text von Peter Tauber ist Teil der Debatte auf Tagesspiegel Causa, dem Online-Debattenmagazin des Tagesspiegels. Weitere Beitr\u00e4ge erscheinen in K\u00fcrze hier. Es schreiben unter anderem der Mainzer Historiker Andreas R\u00f6dder, Christean Wagner (Mitgr\u00fcnder des konservativen Berliner Kreis innerhalb der CDU) und der Psychologe Christian Kandler (Universit\u00e4t Bielefeld).<\/p><p>Au\u00dferdem aktuell diskutiert auf Tagesspiegel Causa: <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/em-2016-fussballpatriotismus-nationalismus\">EM 2016: Ist Fu\u00dfballpatriotismus gleich Nationalismus?<\/a><\/p>","published":{"date":"2016-06-17 06:29:31","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"b1acb28898f5f40b150e73fe058319ad","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020"}},"authors":{"ac846da692dc82df1c4c9275f4522b58":{"first_name":"Dr. Christian Kandler und","last_name":"Alexandra Zapko","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/dr-christian-kandler-und-alexandra-zapko.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/dr-christian-kandler-und-alexandra-zapko.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/dr-christian-kandler-und-alexandra-zapko.jpg","original":"\/img\/uploads\/causa-kandler-zapko.jpg"},"organisation":"c45cf3295813cd3388976e8897703997"},"00313e7004c96c9c9a92e6e3fd626a56":{"first_name":"Christean","last_name":"Wagner","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/christean-wagner.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/christean-wagner.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/christean-wagner.jpg","original":"\/img\/uploads\/wagner-christean-1-683x1024.jpg"},"organisation":"ddca109d33b535a2229146a38702ac48"},"851341f3941f2fc811a437eccbc1344c":{"first_name":"Andreas","last_name":"R\u00f6dder","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/andreas-rodder.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/andreas-rodder.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/andreas-rodder.jpg","original":"\/img\/uploads\/andreas-roedder-promo.jpg"},"organisation":"ac03abb7e5f92d1cab831ecedcd725e3"},"b1acb28898f5f40b150e73fe058319ad":{"first_name":"Peter","last_name":"Tauber","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/peter-tauber.","portrait":"\/img\/145x198\/peter-tauber.","thumbnail":"\/img\/120x120\/peter-tauber.","original":"\/img\/uploads\/2013_petertauber_tobiaskochjpg"},"organisation":"ddca109d33b535a2229146a38702ac48"}},"organisations":{"c45cf3295813cd3388976e8897703997":{"name":"Universit\u00e4t Bielefeld"},"ddca109d33b535a2229146a38702ac48":{"name":"CDU"},"ac03abb7e5f92d1cab831ecedcd725e3":{"name":"Universit\u00e4t Mainz"}},"theses":{"e17c47e435b576a3edb7c3bb2c12b6de":{"text":"Konservatismus beschreibt nicht nur ein gesellschaftlichen Ph\u00e4nomen, sondern ist in der menschlichen Natur verankert.","created_by":"ac846da692dc82df1c4c9275f4522b58","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020"},"0c1476d394191b94885dca4fb86a5e3c":{"text":"Aus psychologischer Sicht sind alle Menschen konservativ - nur in unterschiedlichem Ausma\u00df.","created_by":"ac846da692dc82df1c4c9275f4522b58","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020"},"c4ad133bcaa93ed007d43a20cb143611":{"text":"In Zeiten, die als bedrohlich wahrgenommen werden, verst\u00e4rken sich psychologische konservative Grundhaltungen.","created_by":"ac846da692dc82df1c4c9275f4522b58","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020"},"fa30ac3d5fdbb9592a862ed3fa9a30f4":{"text":"Beides, das Konservative und das Progressive, sind aus menschheitsgeschichtlicher und evolution\u00e4rer\u00a0Sicht wichtig.","created_by":"ac846da692dc82df1c4c9275f4522b58","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020"},"8f5f5dc11b32a6f8518e55a6df2958b6":{"text":"Die Konservativen retteten die Idee von der deutschen Einheit.","created_by":"00313e7004c96c9c9a92e6e3fd626a56","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020"},"d8503b59a78ba08f0e0df84a24189562":{"text":"Patriotismus ist eine Konstante konservativer Lebenseinstellung.","created_by":"00313e7004c96c9c9a92e6e3fd626a56","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020"},"c5d471b5fd5d5b21c351d2800572dedd":{"text":"Die religi\u00f6se Dimension geh\u00f6rt zum Konservativen - und der Mut zum Bekenntnis.","created_by":"00313e7004c96c9c9a92e6e3fd626a56","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020"},"dc1c3d43ace2d26898f225146eb4488e":{"text":"Der Konservative sch\u00fctzt die kulturelle Identit\u00e4t seiner Heimat und seiner Nation - besonders die Sprache.","created_by":"00313e7004c96c9c9a92e6e3fd626a56","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020"},"da1eee03dead50f71365b09f64efb4b2":{"text":"Der Konservative lehnt Denk- und Sprechverbote ab.","created_by":"00313e7004c96c9c9a92e6e3fd626a56","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020"},"fd76ad9aaf6ff4c48dc4d64a165efdcd":{"text":"Der Konservatismus ist eine Haltung zum Wandel: Wandel ist unumg\u00e4nglich, muss aber menschenfreundlich gestaltet werden.","created_by":"851341f3941f2fc811a437eccbc1344c","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020"},"5c31c4ede767587226ed419eac4196c4":{"text":"\"Konservativ\" wird in Deutschland mit \"reaktion\u00e4r\" und \"traditionalistisch\" gleichgesetzt. Das ist falsch.","created_by":"851341f3941f2fc811a437eccbc1344c","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020"},"2dc067e2af0ee4c2564d01a3a8551040":{"text":"Die CDU vers\u00e4umt es, jene mitzunehmen, die die Ausw\u00fcchse der Postmoderne ablehnen.","created_by":"851341f3941f2fc811a437eccbc1344c","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020"},"3e858bf5db08e105cfea18c6aa32ec8f":{"text":"In der AfD gibt es liberal-konservative Str\u00f6mungen, im Kern ist sie aber nicht konservativ, sondern antipluralistisch.","created_by":"851341f3941f2fc811a437eccbc1344c","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020"},"c7b7dbd006a80a2743e0284efbfef33e":{"text":"Das Verlangen nach der Homo-Ehe ist zutiefst b\u00fcrgerlich - Konservative sollten es daher annehmen.","created_by":"851341f3941f2fc811a437eccbc1344c","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020"},"89de63eee7db3309b31a16f2136eee50":{"text":"Es kann einen multi-religi\u00f6sen, multi-kulturellen Konservatismus der Einwanderungsgesellschaft geben.","created_by":"851341f3941f2fc811a437eccbc1344c","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020"},"142adae4cb84d22e16ad22963f63ad9f":{"text":"Die CDU befindet sich in einer Phase programmatischer Ersch\u00f6pfung.","created_by":"851341f3941f2fc811a437eccbc1344c","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020"},"ac2f574b47012ee4d5ba56913fc5f286":{"text":"Christdemokraten suchen nach dem, was verbindet.","created_by":"b1acb28898f5f40b150e73fe058319ad","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020"},"b34d8bc8fa88f1d19a73929ad4ad341c":{"text":"Konservative hatten nie nur eine Heimat - jedenfalls nicht vor der Gr\u00fcndung der Bundesrepublik.","created_by":"b1acb28898f5f40b150e73fe058319ad","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020"},"973838fa376a46d376d9349ff677e53f":{"text":"Eine Haltung ergibt nicht zwangsl\u00e4uftig ein politisches Programm, wohl aber ein Selbstverst\u00e4ndnis.","created_by":"b1acb28898f5f40b150e73fe058319ad","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020"},"330b8d6445e589376e0293eeffad834d":{"text":"Konservativ hei\u00dft: Regeln akzeptieren, R\u00fccksicht, Respekt, die Bereitschaft zu dienen.","created_by":"b1acb28898f5f40b150e73fe058319ad","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020"},"8cb3ec92c7635b848781363312c5f68e":{"text":"Konservativ sein, hei\u00dft, eine Haltung haben und\u00a0dem Zeitgeist zu trotzen.","created_by":"b1acb28898f5f40b150e73fe058319ad","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020"}},"votes":[{"author":"ac846da692dc82df1c4c9275f4522b58","thesis":"8f5f5dc11b32a6f8518e55a6df2958b6","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020","vote":"-1","date":{"date":"2016-06-22 10:10:21","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ac846da692dc82df1c4c9275f4522b58","thesis":"d8503b59a78ba08f0e0df84a24189562","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020","vote":"1","date":{"date":"2016-06-22 10:11:10","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ac846da692dc82df1c4c9275f4522b58","thesis":"c5d471b5fd5d5b21c351d2800572dedd","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020","vote":"1","date":{"date":"2016-06-22 10:11:27","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ac846da692dc82df1c4c9275f4522b58","thesis":"dc1c3d43ace2d26898f225146eb4488e","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020","vote":"1","date":{"date":"2016-06-22 10:11:57","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ac846da692dc82df1c4c9275f4522b58","thesis":"da1eee03dead50f71365b09f64efb4b2","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020","vote":"0","date":{"date":"2016-06-22 10:12:45","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ac846da692dc82df1c4c9275f4522b58","thesis":"fd76ad9aaf6ff4c48dc4d64a165efdcd","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020","vote":"-1","date":{"date":"2016-06-22 08:15:45","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ac846da692dc82df1c4c9275f4522b58","thesis":"5c31c4ede767587226ed419eac4196c4","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020","vote":"-1","date":{"date":"2016-06-22 08:16:25","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ac846da692dc82df1c4c9275f4522b58","thesis":"2dc067e2af0ee4c2564d01a3a8551040","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020","vote":"0","date":{"date":"2016-06-22 08:17:33","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ac846da692dc82df1c4c9275f4522b58","thesis":"3e858bf5db08e105cfea18c6aa32ec8f","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020","vote":"1","date":{"date":"2016-06-22 08:18:14","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ac846da692dc82df1c4c9275f4522b58","thesis":"c7b7dbd006a80a2743e0284efbfef33e","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020","vote":"1","date":{"date":"2016-06-22 08:18:45","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ac846da692dc82df1c4c9275f4522b58","thesis":"89de63eee7db3309b31a16f2136eee50","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020","vote":"1","date":{"date":"2016-06-22 08:19:52","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ac846da692dc82df1c4c9275f4522b58","thesis":"142adae4cb84d22e16ad22963f63ad9f","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020","vote":"0","date":{"date":"2016-06-22 08:20:38","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ac846da692dc82df1c4c9275f4522b58","thesis":"ac2f574b47012ee4d5ba56913fc5f286","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020","vote":"1","date":{"date":"2016-06-22 08:14:07","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ac846da692dc82df1c4c9275f4522b58","thesis":"b34d8bc8fa88f1d19a73929ad4ad341c","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020","vote":"1","date":{"date":"2016-06-22 08:13:57","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ac846da692dc82df1c4c9275f4522b58","thesis":"973838fa376a46d376d9349ff677e53f","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020","vote":"1","date":{"date":"2016-06-22 08:12:31","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ac846da692dc82df1c4c9275f4522b58","thesis":"330b8d6445e589376e0293eeffad834d","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020","vote":"1","date":{"date":"2016-06-22 08:11:34","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ac846da692dc82df1c4c9275f4522b58","thesis":"8cb3ec92c7635b848781363312c5f68e","debate":"bbf831214cd730b6ea826a548bea3020","vote":"1","date":{"date":"2016-06-22 08:09:53","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}}],"articles_theses":[{"article":"4bb33b9ebd222ed22fc3025f156302be","thesis":"e17c47e435b576a3edb7c3bb2c12b6de"},{"article":"4bb33b9ebd222ed22fc3025f156302be","thesis":"0c1476d394191b94885dca4fb86a5e3c"},{"article":"4bb33b9ebd222ed22fc3025f156302be","thesis":"c4ad133bcaa93ed007d43a20cb143611"},{"article":"4bb33b9ebd222ed22fc3025f156302be","thesis":"fa30ac3d5fdbb9592a862ed3fa9a30f4"},{"article":"df8ab06c906d030f625df376c5716347","thesis":"8f5f5dc11b32a6f8518e55a6df2958b6"},{"article":"df8ab06c906d030f625df376c5716347","thesis":"d8503b59a78ba08f0e0df84a24189562"},{"article":"df8ab06c906d030f625df376c5716347","thesis":"c5d471b5fd5d5b21c351d2800572dedd"},{"article":"df8ab06c906d030f625df376c5716347","thesis":"dc1c3d43ace2d26898f225146eb4488e"},{"article":"df8ab06c906d030f625df376c5716347","thesis":"da1eee03dead50f71365b09f64efb4b2"},{"article":"aa8d5dccaef8bce50a7fe2ec61a09d58","thesis":"fd76ad9aaf6ff4c48dc4d64a165efdcd"},{"article":"aa8d5dccaef8bce50a7fe2ec61a09d58","thesis":"5c31c4ede767587226ed419eac4196c4"},{"article":"aa8d5dccaef8bce50a7fe2ec61a09d58","thesis":"2dc067e2af0ee4c2564d01a3a8551040"},{"article":"aa8d5dccaef8bce50a7fe2ec61a09d58","thesis":"3e858bf5db08e105cfea18c6aa32ec8f"},{"article":"aa8d5dccaef8bce50a7fe2ec61a09d58","thesis":"c7b7dbd006a80a2743e0284efbfef33e"},{"article":"aa8d5dccaef8bce50a7fe2ec61a09d58","thesis":"89de63eee7db3309b31a16f2136eee50"},{"article":"aa8d5dccaef8bce50a7fe2ec61a09d58","thesis":"142adae4cb84d22e16ad22963f63ad9f"},{"article":"1ceb53c96a09f5e3e598c914a2c85a78","thesis":"ac2f574b47012ee4d5ba56913fc5f286"},{"article":"1ceb53c96a09f5e3e598c914a2c85a78","thesis":"b34d8bc8fa88f1d19a73929ad4ad341c"},{"article":"1ceb53c96a09f5e3e598c914a2c85a78","thesis":"973838fa376a46d376d9349ff677e53f"},{"article":"1ceb53c96a09f5e3e598c914a2c85a78","thesis":"330b8d6445e589376e0293eeffad834d"},{"article":"1ceb53c96a09f5e3e598c914a2c85a78","thesis":"8cb3ec92c7635b848781363312c5f68e"}]}