{"topics":{"47cea0003832fba3b39dd12af8a7d900":{"title":"Gesellschaft"}},"debates":{"1e4d30989dac24d94549563d45937b16":{"title":"Wer hat Vorfahrt in Berlin - Fahrr\u00e4der oder Autos?","teaser":"Zwischen 2008 und 2015 kamen auf Berlins Stra\u00dfen 81 Radfahrer ums Leben. Im bundesweiten Ranking fahrradfreundlicher Gro\u00dfst\u00e4dte kam Berlin 2015 nur auf Platz 30. Die Berliner Politik hat bisher wenig bis nichts getan, um die Radverkehrsstrategie umzusetzen. Die Initiative Volksentscheid Fahrrad will Berlin nun zur fahrradfreundlichen Stadt machen. Zu den Forderungen z\u00e4hlen u.a. Radspuren an allen Hauptverkehrsstra\u00dfen, 350 Kilometer Fahrradstra\u00dfen, 100 Kilometer Radschnellwege, mehr Abstellpl\u00e4tze. Ab Mai werden Unterschriften gesammelt; kommen genug Stimmen zusammen, soll im Herbst 2017 der Volksentscheid durchgef\u00fchrt werden. Mit Blick auf die bald startende Petition fragen wir Experten: Wer hat Vorfahrt in Berlin - Fahrr\u00e4der oder Autos? Wie kann es gelingen, Berlin zur fahrradfreundlichen Stadt umzugestalten? Geht das, ohne Nachteile f\u00fcr Fu\u00dfg\u00e4nger, Autofahrer und den \u00f6ffentlichen Nahverkehr? Was hat die Politik bisher getan und was sollte sie k\u00fcnftig unternehmen, um Berlins Stra\u00dfen fahrradtauglicher zu machen? Von welchen St\u00e4dten und Ideen kann Berlin lernen?","published":{"date":"2016-04-18 21:41:23","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"topic":"47cea0003832fba3b39dd12af8a7d900"}},"articles":{"f7752dce178c437e24204670801799ad":{"headline":"Radfahren kann (noch viel zu oft) t\u00f6dlich sein","subheadline":"Vorfahrt f\u00fcr Sicherheit","teaser":"Steigende Unfallzahlen werden dazu f\u00fchren, dass der Fahrradverkehr stagniert. Was fehlt, ist eine Stra\u00dfenarchitektur, die zu mehr Sicherheit f\u00fchrt. Was gar nicht hilft, ist ein Volksentscheid, der als Showdown inszeniert wird.","text":"<p>Die meisten Vorschl\u00e4ge zum Thema Radverkehr der Zukunft haben eine Steigerung des Komforts zum Ziel. Das Thema Unsicherheit wird nicht gern erw\u00e4hnt. Es sollte aber der wichtigste Teil aller \u00dcberlegungen sein. Leider haben wir aber f\u00fcr das Hauptproblem der Inkompatibilit\u00e4t von Kraftfahrzeugen und Fahrr\u00e4dern in einem gemeinsamen Verkehrsraum bisher keine befriedigenden L\u00f6sungen. Einerlei, wie wir den Radverkehr f\u00fchren, die verschiedenen Verkehrstr\u00e4ger treffen auf Kreuzungen und an Einm\u00fcndungen und Grundst\u00fccksausfahrten aufeinander, wo wir auch die meisten schweren Unf\u00e4lle von Radfahrern sehen. Die Forschung schaut auf das Unfallgeschehen der Vergangenheit und kann deshalb keine wirklich neuen L\u00f6sungen generieren. Wir brauchen daher eine Art Architekturdebatte f\u00fcr den Verkehrsraum, eine \"Zukunftswerkstatt Radverkehr\". L\u00f6sungen k\u00f6nnen wir aber nur miteinander entwickeln. Was wir deshalb nicht brauchen, ist ein Volksentscheid der die Verkehrsteilnehmer gegeneinander in Stellung bringt.<\/p><h3 data-id=\"60b91c791a59a89f6f1e1b912c350148\" class=\"dp-thesis\">Die Sicherheitsfrage ist essentiell. Daf\u00fcr braucht es ein Konzept - und nicht einfach nur mehr Radler.<\/h3><p>Deutschlandweit rund<a href=\"https:\/\/www.dvr.de\/download\/ps_2014-08-28_vorndran.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\"> 400 get\u00f6tete und rund 14.000 schwerverletzte Radfahrer<\/a> verlangen meines Erachtens mehr Aufmerksamkeit f\u00fcr den Aspekt der Verkehrssicherheit. Dass die Zahlen seit Jahren stagnieren, darf angesichts des steigenden Radverkehrsanteils dabei noch als eine gute Nachricht angesehen werden. Allerdings hat der Anteil der Radfahrer an allen Verkehrstoten zugenommen und liegt bei rund 10 Prozent. Die Fahrradwirtschaft und leider auch viele Radaktivisten m\u00f6gen solche Zahlen nat\u00fcrlich nicht gerne h\u00f6ren, steht doch ein Unsicherheitsgef\u00fchl der Fortsetzung der gegenw\u00e4rtigen Erfolgswelle vermeintlich entgegen. Stattdessen wird auf eine ferne glorreiche Zukunft gewartet, die sich in der Theorie<a href=\"http:\/\/www.theguardian.com\/environment\/bike-blog\/2010\/nov\/23\/bicyle-accidents-a-us-perspective\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\"> \u201eSafety by numbers\u201c<\/a> manifestiert, also in der Erwartung, dass nur genug Fahrradfahrer auf der Stra\u00dfe sein m\u00fcssen, um auch das Sicherheitsproblem zu l\u00f6sen.<\/p><p>Wissenschaftlich haltbare Belege f\u00fcr diese These gibt es nicht und selbst, wenn etwas dran w\u00e4re, fragt man sich, wie gro\u00df denn die Zahl sein m\u00fcsste. Die <a href=\"http:\/\/www.noz.de\/deutschland-welt\/politik\/artikel\/606195\/fahrradhauptstadt-munster-vorfahrt-fur-die-leeze\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">Stadt M\u00fcnster mit einem Radverkehrsanteil von \u00fcber 30 Prozent <\/a>hat jedenfalls offenbar noch nicht die ausreichende Zahl. Ich halte das daher eher f\u00fcr eine Vogel-Strau\u00df-Taktik, die ernsthafte Diskussionen behindert. Die erste wichtige These lautet daher: Radfahrer sind als ungesch\u00fctzte Verkehrsteilnehmer besonders gef\u00e4hrdet. Das Gef\u00fchl der Unsicherheit ist absolut begr\u00fcndet, und Berlins Stadtentwicklungssenator Geisel hat Recht, wenn er dies auch so sagt.<\/p><h3 data-id=\"028316e909b1d7307e74bd7282dc136b\" class=\"dp-thesis\">Die Volksentscheidaktivisten haben die Komplexit\u00e4t nicht verstanden, sie streben nur nach mehr Radverkehr.<\/h3><p>Die <a href=\"http:\/\/www.noz.de\/deutschland-welt\/politik\/artikel\/606195\/fahrradhauptstadt-munster-vorfahrt-fur-die-leeze\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">Initiative Volksentscheid <\/a><a href=\"https:\/\/volksentscheid-fahrrad.de\/\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">in Berlin<\/a> hat das auch nur bedingt verstanden, schl\u00e4gt sie doch eine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen vor, die durchaus eine Steigerung der Attraktivit\u00e4t des Radverkehrs erwarten lassen, aber nicht unbedingt zu mehr Sicherheit beitragen. \u00dcbrigens Aspekte, die in den meisten Diskussionen wild durcheinander gebracht werden. Was in Holland oder in Kopenhagen funktioniert, dass ein Komfortgewinn auch gleichzeitig zu einem Sicherheitsgewinn wird, muss in Deutschland noch lange nicht funktionieren, da hierzulande leider die Verkehrskultur eine v\u00f6llig andere ist.<\/p><h3 data-id=\"6a0cd651cc4fb62ba73dfcbf09cb977d\" class=\"dp-thesis\">Fahrradstra\u00dfen ohne Autos - das w\u00e4re ideal.<\/h3><p>In den Bereich des Komfortgewinns mit Hoffnung auch auf Sicherheitsgewinn geh\u00f6ren die Verbreiterung der Radverkehrsanlagen, die Trennung von Rad- und Busverkehr auf den Busspuren, die weitere Freigabe von Einbahnstra\u00dfen, die Schaffung von Fahrradstra\u00dfen und den Bau von Radschnellwegen. Mehr Sicherheit aber schafft das nur, wenn auch die Rahmenbedingungen stimmen. Dazu geh\u00f6rt, dass Fahrradstra\u00dfen vom Autoverkehr wirklich weitgehend freigehalten werden m\u00fcssen und bei der Gestaltung der Radverkehrsanlagen auf gute Sichtbeziehungen zwischen allen Verkehrsteilnehmern geachtet wird. Die zweite These lautet daher: Der heutige Wissensstand bei der Einrichtung und dem Umbau von Radverkehrsanlagen muss&nbsp; mindestens eingehalten werden.<\/p><h3 data-id=\"4ba4ca998d5abd9017cb23212f8b98b8\" class=\"dp-thesis\">Mehr Tempolimits l\u00f6sen das Unfallproblem nicht.<\/h3><p>Allerdings passieren die meisten Unf\u00e4lle mit Get\u00f6teten nicht auf der Strecke, sondern an Stellen wo im heutigen Verkehrssystem Radfahrer und Autofahrer sich zwangsl\u00e4ufig treffen m\u00fcssen: an Kreuzungen, Einm\u00fcndungen und Grundst\u00fccksausfahrten. Die dort entstehenden Konflikte lassen sich mit heutiger Verkehrsplanung zwar verringern, aber nicht wirklich l\u00f6sen. Auch eine deutliche Verringerung der Fahrgeschwindigkeiten von Kraftfahrzeugen (Stichwort: Tempo 30) wird diese Konflikte nicht l\u00f6sen, da nach unseren Studien bei den meisten schweren Unf\u00e4lle zwischen Fahrr\u00e4dern und Kfz die Ausgangsgeschwindigkeit des Kraftfahrzeugs unter 40 km\/h lag. Es f\u00e4llt mir als Unfallforscher schwer, dies zu sagen, aber die aus diesen Gedanken resultierenden Erfordernisse k\u00f6nnen mit unserem retrospektiven Ansatz nicht ausreichend beantwortet werden. Deshalb meine dritte These: Wir brauchen eine \u201eZukunftswerkstatt Radverkehr\u201c in der v\u00f6llig neue Architekturen einfach mal ins Unreine gedacht werden. Kurzfristige Realisierung kann nicht erwartet werden, aber einer fern\u00f6stlichen Weisheit folgend beginnt ja jede gro\u00dfe Reise mit dem ersten Schritt.<\/p><h3 data-id=\"9c5f2c79b3b1252dd4a089f66642312c\" class=\"dp-thesis\">Berliner Verwaltung kann die Aufgabe personell und materiell nicht stemmen.<\/h3><p>Konkret auf Berlin bezogen muss man leider sagen, dass die Experten im Senat sicher guten Willens sind. Die Einrichtung von Fahrradstra\u00dfen und die Herausnahme einer Autofahrspur in der Steglitzer Schlossstra\u00dfe sind Ma\u00dfnahmen, die durchaus auch Mut erfordern. Aber schon in diesen Beispielen zeigt sich das Flickwerk. <a href=\"http:\/\/adfc-berlin.de\/images\/stories\/Aktiv-werden\/Aktionen\/ergebnisse_radspuren_frei_kampagne-final.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">Dass Fahrradstra\u00dfen f\u00fcr den durchgehenden Autoverkehr gesperrt sind, merkt man nicht, weil es an Aufkl\u00e4rung dar\u00fcber und an einer Verzahnung mit polizeilichen Ma\u00dfnahmen fehlt.<\/a> Das gleiche gilt f\u00fcr Radfahrstreifen, auch in der Schlossstra\u00dfe: Sie sind oft zur Kurzzeitparkfl\u00e4che verkommen, ohne dass man eine Strategie dagegen erkennen k\u00f6nnte.<\/p><p>Ich frage mich auch, was eigentlich mit der Abarbeitung der Probleme geworden ist, die an die zu diesem Zweck geschaltete Website gemeldet worden sind. Von der Abarbeitung der durch die Unfallkommission ermittelten <a href=\"http:\/\/radsicherheit.berlin.de\/\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">Unfallschwerpunkte<\/a> ganz zu schweigen. Meine vierte These lautet daher: Die Berliner Verwaltung ist personell und finanziell nicht ausreichend auf die gewaltigen Steigerungsraten des Radverkehrs vorbereitet. Die Volksinitiative ist eine beinahe zwangsl\u00e4ufige Folge dieser Diagnose. Eine von Senator Geisel vorgeschlagene eigene Gesellschaft f\u00fcr Fragen der Radinfrastruktur ist dabei aus meiner Sicht kein L\u00f6sungsansatz, sondern schafft in der ohnehin schon komplexen Berliner Verwaltung nur eine weitere Nebenstruktur. Notwendig w\u00e4re stattdessen aber die personelle Aufstockung in den Bereichen, die schon jetzt daf\u00fcr zust\u00e4ndig, aber v\u00f6llig \u00fcberfordert sind.<\/p><h3 data-id=\"f8cf41ea52107a32ce3cfe5898a77a63\" class=\"dp-thesis\">Was fehlt, ist eine Verkehrsplanung aus einem Guss, die Interessen ausgleicht, statt Konflitke schafft.<\/h3><p>Insgesamt muss man sagen, dass eine Steigerung des Radverkehrsanteils auch in Berlin aus \u00f6kologischen und gesundheitlichen Gr\u00fcnden sicher sinnvoll ist. Ein Ziel wird das aber erst, wenn ich sage, dass die Sicherheit der Verkehrsteilnehmer stets der leitende Gedanke bleiben muss. Das Auto hat immer noch den bei weitem gr\u00f6\u00dften Anteil an der Verkehrsleistung in Berlin. Mag sein, dass wir, auch mit neuen Konzepten im Lieferverkehr, hier eine Ver\u00e4nderung sehen werden, sicher aber nicht kurzfristig. Wir brauchen deshalb eine Verkehrsplanung aus einem Guss, die zwar zukunftsorientiert ist, aber die Gegenwart fest im Blick hat. Die Automobilclubs in der Stadt sind nach meinem Eindruck durchaus gespr\u00e4chsbereit, die Radfahrlobby aber zunehmend nicht. Der aus meiner Sicht als bewusster Showdown konzipierte Volksentscheid ist leider ein Baustein auf diesem Weg und wird, unabh\u00e4ngig vom Ausgang, Wunden hinterlassen. Meine f\u00fcnfte und letzte These lautet daher: Wir bekommen ein anderes und besseres Verkehrssystem nur im respektvollen Miteinander hin, und nicht gegeneinander.<\/p><p>- 30 Prozent Fahrradanteil am Verkehr sind m\u00f6glich, <a href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/das-verkehrsmittel-der-zukunft-ist-das-fahrrad.html\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">schreibt Andreas Knie vom Innovationszentrums f\u00fcr Mobilit\u00e4t und gesellschaftlichen Wandel (InnoZ)<\/a><\/p><p>- Au\u00dferdem auf Causa: Wer gestaltet die Stadt?<a href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/die-stadtplaner-sind-nicht-mehr-herr-der-stadt.html\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\"> Eine Abrechnung<\/a> von Robert Kaltenbrunner, Architekt und Stadtplaner, mit Berlins Macht-jeder-was-er-will-Politik<\/p>","published":{"date":"2016-05-20 16:41:58","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"a77430ba45a1575897c8a87ca50ac346","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16"},"053771d10added07ffc018fd2ed39374":{"headline":"Mehr Rad geht nur mit weniger Auto","subheadline":"Vorfahrt f\u00fcr die menschengerechte Stadt","teaser":"Berlin muss endlich attraktive und sichere Bedingungen f\u00fcr den Radverkehr schaffen. Doch das alleine reicht nicht. Eine wachsende Stadt mit hoher Lebens- und Umweltqualit\u00e4t ist nur mit deutlich weniger Autoverkehr m\u00f6glich.","text":"<p>Rechtzeitig zu den Abgeordnetenhauswahlen 2016 bringt die Initiative <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/volksentscheid-fahrrad.de\/\">Volksentscheid Fahrrad<\/a> dringend notwendigen Schwung in die Berliner Verkehrspolitik. Zentrales Anliegen: Senat und Bezirke sollen endlich umsetzen, was seit Jahren unter dem Titel<a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/fahrradstadt-berlin.de\/\"> \"Fahrradstadt Berlin\"<\/a>&nbsp;versprochen wird. Trotz einer ehrgeizigen Radverkehrsstrategie des Senats mit Zeithorizont 2025 <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.zeit.de\/mobilitaet\/2015-03\/fahrradstadt-berlin-verkehrsplanung-mobilitaet\">mangelt es an der stringenten Realisierung<\/a> konkreter Ma\u00dfnahmen, um die Radverkehrsinfrastruktur zu verbessern, gef\u00e4hrliche Kreuzungen zu entsch\u00e4rfen, sichere Abstellm\u00f6glichkeiten in ausreichender Zahl anzubieten oder einfach nur Schlagl\u00f6cher und Holperstrecken&nbsp;z\u00fcgig zu beseitigen.<\/p><h3 data-id=\"748d86e435df26007c62cbecd7c6b7d0\" class=\"dp-thesis\">Fahrradfreundlichkeit geht immer zu Lasten des Autos.<\/h3><p>Dies scheitert zum einen am bekannten Berliner Umsetzungsdefizit aus mangelnden Planungs- und Personalkapazit\u00e4ten in der Verwaltung, schleppenden b\u00fcrokratischen Verfahren und dem Hin- und Herschieben von Verantwortung zwischen Senat und Bezirken. Zum anderen fehlt der politische Mut, den Autoverkehr in der Stadt einzuschr\u00e4nken und seine beherrschende Stellung in Frage zu stellen. Denn eines ist klar: Ein fahrradfreundes Berlin geht bereits mangels Fl\u00e4che nur zu Lasten des Autos.&nbsp;Sichere und attraktive Bedingungen f\u00fcr den Radverkehr sind nur m\u00f6glich, wenn Fahrspuren und Parkpl\u00e4tze f\u00fcr den Autoverkehr entfallen.<\/p><h3 data-id=\"78b3401f22f04487f4b496ab703ea95f\" class=\"dp-thesis\">Die automobile Gesellschaft wehrt sich gegen \u00c4nderungen.<\/h3><p>Entsprechend hoch sind die Widerst\u00e4nde vor Ort&nbsp;bei der Umsetzung von einzelnen Ma\u00dfnahmen, die zu \u00fcberwinden einiges an Engagement und \u00dcberzeugungskraft erfordert. Verantwortlich f\u00fcr nur langsame Fortschritte beim Ausbau der Radverkehrsinfrastruktur sind daher nicht nur zaghafte Politiker, sondern auch die Beharrungskr\u00e4fte einer automobilen Gesellschaft. Diese wirken auch, wenn es um Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Fu\u00dfverkehr, die Beschleunigung und den Ausbau des \u00d6ffentlichen Personenverkehrs, Tempolimits zur L\u00e4rmreduzierung und Luftreinhaltung, Parkraumbewirtschaftung oder den Entfall von Parkpl\u00e4tzen zu Gunsten von CarSharing-Autos oder Lieferzonen f\u00fcr den Wirtschaftsverkehr geht.&nbsp;<\/p><h3 data-id=\"9c22179e369ca149091ee9ff30df55d4\" class=\"dp-thesis\">Eine wachsende Stadt mit hoher Lebens- und Umweltqualit\u00e4t&nbsp;ist nur mit weniger Autos m\u00f6glich.<\/h3><p>Insofern ist eine Debatte Fahrrad versus Auto zu verengt, wenn es um die zuk\u00fcnftige Gestaltung der Mobilit\u00e4t in Berlin geht. Vom Leitbild der<a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/de.wikipedia.org\/wiki\/Autogerechte_Stadt\"> \"autogerechten Stadt\"<\/a> der Nachkriegszeit hat sich Berlin zwar verabschiedet. Bei allen Vorz\u00fcgen des Autos f\u00fcr die individuelle Mobilit\u00e4t - mit seinem Platzbedarf (auch f\u00fcr parkende Autos), seinen L\u00e4rm- und Schadstoffemissionen und den Trennwirkungen der Hauptverkehrsstra\u00dfen ist es ein anti-urbanes Verkehrsmittel. Zudem steht sich der Autoverkehr selbst im Weg. Daher d\u00fcrfte eigentlich jedem klar sein und steht so auch im Stadtentwicklungsplan Verkehr des Senats aus dem Jahr 2011: Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle Berlinerinnen und Berliner bei gleichzeitig hoher Lebens- und Umweltqualit\u00e4t in der Stadt funktioniert nur mit weniger Autoverkehr bei gleichzeitigem Ausbau des Fu\u00df-, Rad- und \u00d6ffentlichen Verkehrs sowie einer besseren Vernetzung der Verkehrsmittel. Entsprechend m\u00fcssen sowohl der knappe Raum als auch die noch knapperen Finanzmittel zu Gunsten der stadtvertr\u00e4glichen Verkehrsmittel umverteilt werden.&nbsp;Eine Fortsetzung der bisherigen \"Sowohl-als-auch\"-Verkehrspolitik ist dagegen zum Scheitern verurteilt, ebenso aber auch eine Fixierung auf einzelne Verkehrsmittel.&nbsp;&nbsp;&nbsp;<\/p><h3 data-id=\"4119200a3d2f7a9e43c33c0096bae85c\" class=\"dp-thesis\">Berlin hat beste Vorraussetzungen, Vorreiter f\u00fcr nachhaltige Mobilit\u00e4t zu werden.<\/h3><p>Das Umsteuern in der Verkehrspolitik erfordert jedoch Mut und Lust auf positive Ver\u00e4nderungen. Andere St\u00e4dte zeigen, dass mehr m\u00f6glich ist: Amsterdam und Kopenhagen sind wie zahlreiche deutsche St\u00e4dte Vorreiter beim Radverkehr, Wien und Z\u00fcrich beim \u00d6ffentlichen Verkehr. Metropolen wie London und Paris setzen offensiv darauf, die Lebens- und Umweltqualit\u00e4t in der Stadt durch Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr den Autoverkehr zu erh\u00f6hen. Im St\u00e4dtevergleich braucht sich Berlin jedoch nicht zu verstecken - kaum eine andere Metropole hat bessere Voraussetzungen f\u00fcr eine konsequente Gestaltung einer stadt- und menschengerechten Mobilit\u00e4t. Denn bei aller Kritik: In keiner anderen deutschen Stadt ist der Anteil des Autoverkehrs am Modal Split niedriger (derzeit ca. 30 Prozent), trotz steigender Einwohnerzahlen nimmt der Autoverkehr nicht zu. Der \u00d6PNV ist vergleichsweise gut ausgebaut \u2013 allerdings vergilben viele gute Pl\u00e4ne f\u00fcr seinen Ausbau mangels Geld in den Schubladen der Verwaltung.<\/p><p>Der Radverkehr boomt, trotz schlechter Infrastruktur. Car-Sharing gewinnt zunehmend Kunden. Multimodal ohne eigenes Auto mobil zu sein, wird dank Apps f\u00fcr Smartphones immer einfacher. Gute Gr\u00fcnde f\u00fcr den Berlin Senat also, nicht nur dem Rad, sondern einer menschengerechten Mobilit\u00e4t Vorfahrt zu geben und sich konsequent von der autogerechten Stadt zu verabschieden. Davon h\u00e4tten alle Berlinerinnen und Berliner etwas: sicher und schnell mobil in der Stadt unterwegs, weniger L\u00e4rm, bessere Luft, h\u00f6here Aufenthaltsqualit\u00e4t im \u00f6ffentlichen Raum. Selbst diejenigen, die berufsbedingt auf das Auto angewiesen sind, und der Wirtschaftsverkehr w\u00fcrden davon profitieren. Packen wir es an!<\/p><p>__________________________________________________________________________________<\/p><p>- Warum es ist Amsterdam so gut f\u00fcr Radler l\u00e4uft, beschreibt die niederl\u00e4ndische Botschafterin<a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/unfalle-passieren-durch-autofahrer.html\"> hier<\/a>.<\/p><p>- Au\u00dferdem auf Causa: <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/warum-ist-sachsen-so-rechts\">Warum ist Sachsen so rechts?<\/a><\/p>","published":{"date":"2016-05-20 15:59:56","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"6b441dcdd85cc2423fe5a8e5db570122","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16"},"f35fcddd719d4a95646792951c607fbc":{"headline":"Unf\u00e4lle passieren durch Autofahrer","subheadline":"Berlin braucht mehr Sicherheit f\u00fcr Fahrradfahrer","teaser":"Berlin entwickelt sich zu Europas f\u00fchrender Fahrradstadt, doch es gibt noch viel Nachholbedarf - gerade bei der Sicherheit der Radfahrer. Die Politik muss begreifen, dass die Verantwortung bei Unf\u00e4llen oft nicht bei den Radlern liegt.&nbsp;","text":"<p>Als Niederl\u00e4nder wissen wir wie kein anderer, wie es ist, das Radfahren in der DNA zu haben. In den Niederlanden gibt es sogar mehr Fahrr\u00e4der (22,5 Millionen) als Menschen (17 Millionen). Das <a href=\"http:\/\/www.fietsberaad.nl\/library\/repository\/bestanden\/Radfahren%20in%20den%20Niederlanden2009.pdf     \" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">Radfahren ist in den Niederlanden so eingeb\u00fcrgert<\/a>, dass fast jedes Kind etwa mit vier Jahren sein erstes Fahrrad bekommt \u2013 und auch schnell das Radfahren lernt, ebenso die Verkehrsregeln, um sich frei im Verkehr zu bewegen. Es ist&nbsp;&nbsp;auch dieses Gef\u00fchl von Freiheit, f\u00fcr Jung und Alt, welches das Fahrrad zu einem besonderen Verkehrsmittel macht. Mit einem Anteil von 34 Prozent f\u00fcr Fahrten bis siebeneinhalb Kilometer und 27 Prozent aller Verkehrsbewegungen, ist das Fahrrad in den Niederlanden ein vollst\u00e4ndig integriertes Fortbewegungsmittel&nbsp;der st\u00e4dtischen Mobilit\u00e4t. Dies ist das Ergebnis einer gezielten politischen Strategie sowie kontinuierlichen Investitionen: In Gro\u00dfst\u00e4dten wie Amsterdam sind es durchschnittlich 25 Euro pro Einwohner pro Jahr.<\/p><h3 data-id=\"3f1fd40105132a1dbd6ce61fc3b71ce1\" class=\"dp-thesis\">Radfahrer sind nicht gef\u00e4hrlich,&nbsp;&nbsp;Autofahrer hingegen schon<\/h3><p>Die Argumente f\u00fcr das Radfahren sind \u00fcberw\u00e4ltigend: Es ist nachhaltig, gesund und verursacht keine Emissionen irgendwelcher Schadstoffe. Ferner ist Radfahren ruhig und sauber, preiswert, sowohl in Bezug auf die Anschaffung als auch die Bereitstellung von Infrastruktur, es ist raum- und verkehrseffizient, verbessert den st\u00e4dtischen Verkehrsfluss und erh\u00f6ht die Lebensqualit\u00e4t in Wohngebieten. Trotz all dieser Anhaltspunkte ist keiner der obengenannten Punkte der Grund, weshalb die Niederl\u00e4nder Fahrrad fahren. Sondern: Ihnen macht es zuallererst Spa\u00df. Es ist entspannend, erm\u00f6glicht Flexibilit\u00e4t und ist das bequemste Bef\u00f6rderungsmittel in der Stadt.<\/p><h3 data-id=\"c4a8eb2f5bbedc5593111717076db3bd\" class=\"dp-thesis\">Autofahrer sollen Verantwortung im Verhindern von Unf\u00e4llen tragen<\/h3><p>Wie kommen die Niederl\u00e4nder zu diesem spezifischen Vergn\u00fcgen? Dass die Raumordnung und morphologischen Merkmale eine Rolle spielen, liegt auf der Hand. In einem kleinen Land wie den Niederlanden sind die meisten Ziele, von der Entfernung her gesehen, mit dem Fahrrad gut erreichbar. Ein wichtiger Punkt, der im Abschnitt Sicherheit nicht unber\u00fccksichtigt bleiben sollte, ist die Haftung. In manchen L\u00e4ndern gilt Radfahren als gef\u00e4hrlich, was manchmal in einer <a href=\"http:\/\/www.tagesspiegel.de\/berlin\/rad-volksbegehren-in-berlin-der-senat-macht-letztlich-werbung-gegen-das-fahrrad\/13571020.html\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">fahrradfeindlichen Politik <\/a>zum Ausdruck kommt. Die niederl\u00e4ndische Philosophie lautet: Radfahrer sind nicht gef\u00e4hrlich, Autos und Autofahrer dahingegen schon. Darum sollten Autofahrer die Verantwortung f\u00fcr die Verhinderung von Zusammenst\u00f6\u00dfen mit Radfahrern \u00fcbernehmen. Dies impliziert, dass Autofahrer fast immer verantwortlich sind, wenn es zu einem Zusammenprall mit einem Radfahrer kommt, und sie sollten deshalb ihre Geschwindigkeit anpassen, wenn sie sich die Stra\u00dfe mit Radfahrern teilen. Da fast jeder Autofahrer auch Radfahrer ist, das hei\u00dft, das Verhalten von Radfahrern kennt, fahren wir mit dieser Regelung ganz gut.<\/p><h3 data-id=\"aa67d72b8b1cc06f98106342b12da7d5\" class=\"dp-thesis\">Eine gute Fahrradpolitik ist n\u00f6tig, um die Leute von den Vorteilen des Fahrrads zu \u00fcberzeugen<\/h3><p>Um alle Vorteile, die das Radfahren der Gesellschaft bietet, zu nutzen, ist es nat\u00fcrlich wichtig, Leute zum Fahrradfahren zu bewegen. Um Spa\u00df-, Entspannungs- und Sicherheitsfaktoren zu gew\u00e4hrleisten, braucht es eine gute \u201eFahrradpolitik\u201c. Das Verh\u00e4ltnis zwischen Fahrradnutzung und der Verbesserung der Verkehrssicherheit ist eng mit der Politik verbunden. Die F\u00f6rderung des Fahrradgebrauchs und die Verbesserung der Verkehrssicherheit ist f\u00fcr die meisten Kommunen die Hauptzielsetzung der Radverkehrspolitik. Es geht darum, die Entscheidung f\u00fcr das Fahrrad m\u00f6glichst attraktiv zu gestalten. Die Anlage guter Radwegsnetze und Fahrradabstellanlagen sind die wichtigsten Elemente. Neben physischen und Raumplanungsma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung des Fahrradgebrauchs sind auch Information und Aufkl\u00e4rung erforderlich. Wo in einer Stadt etwas auf dem Gebiet des Fahrradverkehrs geschehen muss und welche Ma\u00dfnahmen zu ergreifen sind, wird in den meisten F\u00e4llen anhand von Unfallzahlen und Verkehrsz\u00e4hlungen entschieden. Dar\u00fcber hinaus ist der Input seitens des niederl\u00e4ndischen Radfahrerbunds oft eine wichtige Basis f\u00fcr Ma\u00dfnahmen.<\/p><p>Radverkehrspolitik kostet nat\u00fcrlich Geld. Das Gute aber ist, dass Radverkehrsinvestitionen f\u00fcr alle Parteien erstens g\u00fcnstig und zweitens vorteilig sind. Unsere Politiker und Abgeordnete fahren selbstverst\u00e4ndlich genauso Rad wie ihre Kinder. Ebenso k\u00f6nnen Radverkehrsprojekte oft im Rahmen gr\u00f6\u00dferer Infrastrukturprojekte, Bauprojekte, Verkehrssicherheitsprojekte oder Raumentwicklungsma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt werden. Fahrradabstellanlagen werden in manchen Kommunen aus Parkgeb\u00fchren (von Autofahrern) finanziert, zuweilen aber auch von privaten Unternehmen oder im Rahmen \u00f6ffentlich-privater Partnerschaften. Radverkehrspolitik ist jedoch niemals \u201efertig\u201c, auch in den Niederlanden gibt es immer wieder neue Herausforderungen, wie durch den Gebrauch von Pedelecs, Radverkehrstaus, und die hohe Anzahl an&nbsp;Fahrraddiebst\u00e4hle. Deshalb sind wir gerne und allzeit an einem Praxis- und Wissensaustausch in allen Radverkehrsthemen interessiert -&nbsp;vor allem auch mit deutschen St\u00e4dten.&nbsp;<\/p><h3 data-id=\"f44ebbcac1eb7f16a62aabf6d7d73fd8\" class=\"dp-thesis\">Berlin ist eine echte Fahrradstadt<\/h3><p>Gl\u00fccklicherweise, f\u00fcr Sie und auch f\u00fcr uns, als Niederl\u00e4nder in Berlin, wird <a href=\"http:\/\/fahrradstadt-berlin.de\/\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">Berlin zu einer echten Fahrradstadt <\/a>mit einem <a href=\"http:\/\/www.zeit.de\/mobilitaet\/2015-03\/fahrradstadt-berlin-verkehrsplanung-mobilitaet+\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">derzeitigen Anteil von 18 Prozent Radfahrern<\/a>. Ein st\u00e4rkerer Fahrradgebrauch hat zur Folge, dass alle Verkehrsteilnehmer ihr Verhalten anpassen, da Radfahrer im Stra\u00dfenbild eine dominantere Rolle spielen und au\u00dferdem mehr Verkehrsteilnehmer eine gr\u00f6\u00dfere Radfahrerfahrung haben. Eine umfangreiche Benutzung des Fahrrads erh\u00f6ht die Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Fahrradpolitik, das hei\u00dft, &nbsp;dass durch die Praxis letztlich gr\u00f6\u00dfere Investitionen in eine sichere Fahrradinfrastruktur flie\u00dfen k\u00f6nnen.<\/p><h3 data-id=\"f14fa97aa0e213f88b519a299f67c9db\" class=\"dp-thesis\">Radfahrern soll es erlaubt sein, nebeneinander zu fahren<\/h3><p>Unser wichtigster Rat an Berlin: Vermittelt&nbsp;die Botschaft, dass Radfahren sehr gew\u00fcnscht statt gef\u00e4hrlich ist. Belohnt RadfahrerInnen mit einem Platzangebot auf der Stra\u00dfe und lasst sie auch nebeneinander fahren, weil Radfahren nat\u00fcrlich auch eine soziale Aktivit\u00e4t ist. Damit wird gleichzeitig kommuniziert, dass die Innenstadt den&nbsp;Menschen geh\u00f6rt. Berlin ist, wie viele niederl\u00e4ndische St\u00e4dte, eine fahrradattraktive Stadt und hat das Potenzial, Amsterdam seinen Platz als Fahrradhauptstadt von Europa streitig zu machen.&nbsp;<\/p><p>______________________________________________<\/p><p>Die ganze Debatte finden Sie <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/wer-hat-vorfahrt-in-berlin-fahrrader-oder-autos\">hier<\/a><\/p><p>Au\u00dferdem auf Causa: <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/sexismus-ist-keine-geschmacksfrage.html\">Wieso der Staat sexistische Werbung verbieten muss.&nbsp;<\/a><\/p><p>_____________________________________________<\/p>","published":{"date":"2016-05-12 10:06:07","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"e8a83a1624953ffbbe4553f66b01a0f9","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16"},"56a8ae97eb3993fe14984f0c6d8df5e7":{"headline":"Das Verkehrsmittel der Zukunft ist das Fahrrad","subheadline":"Wer hat Vorfahrt - Fahrr\u00e4der oder Autos?","teaser":"In Berlin k\u00f6nnten in nicht allzu ferner Zukunft ein Drittel aller Verkehrsteilnehmer Radler sein, sagt der Verkehrsexperte Andreas Knie - wenn die Politik endlich aktiver wird. Radler brauchen eine eigene Fahrspur.","text":"<p>Als Eiji Toyoda <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.euref.de\/de\/\">das Berliner Euref-Gel\u00e4nde<\/a> im Jahre 2009 besuchte, interessierte sich der langj\u00e4hrige Chef des weltgr\u00f6\u00dften Automobilbauers Toyota nicht f\u00fcr moderne Automobiltechnik oder digitale Infrastrukturen, sondern nur f\u00fcr das Fahrrad. F\u00fcr den japanischen Automobilmanager war klar: Das Verkehrsmittel der Zukunft ist das Fahrrad! Es k\u00f6nnte tats\u00e4chlich so kommen. Dabei ist das ja keineswegs eine neue Erfindung. Im n\u00e4chsten Jahr wird in Mannheim und Karlsruhe der zweihundertste Geburtstag gefeiert.<\/p><h3 data-id=\"7e739aa0ecdd3a6b33e8b5a140a46933\" class=\"dp-thesis\">Dem Auto ist im Stra\u00dfenverkehr die absolute Dominanz einger\u00e4umt worden.<\/h3><p>Das Fahrrad galt viele Jahrzehnte als Verkehrsmittel der armen Leute oder nur f\u00fcr Menschen, die den Anschluss an die Massenmotorisierung verpasst hatten. Erst in den 1980er Jahren \u00e4ndert sich das langsam. Mehr und mehr Menschen begannen in der Freizeit das Rad zu entdecken und mit den steigenden Verkehrsproblemen \u00e4nderten sich die Einstellungen und politischen Empfehlungen. Zum popul\u00e4ren Motto,&nbsp;bitte doch mal das Auto stehen zu lassen und Busse und Bahnen zu nutzen, gesellte sich die Empfehlung der Politik: Fahren Sie doch \u00f6fters einmal Rad! Allerdings nahm die Verkehrspolitik das Rad bis heute nie wirklich ernst. Das beginnt schon mit der Wahrnehmung. F\u00fcr das Verkehrsministerium sind die zur\u00fcckgelegten Entfernungen und&nbsp;die Verkehrsleistungen das Ma\u00df der Dinge. Fahrrad und \"zu Fu\u00df\" wurden als \u201enicht-motorisierter Individualverkehr\u201c in den amtlichen Verkehrserhebungen noch nicht einmal gemessen! Der sogenannte \u201eModal Split\u201c, die Ma\u00dfzahl f\u00fcr das Verh\u00e4ltnis von \u00f6ffentlichem zum privaten Verkehr, kannte das Fahrrad gar nicht. Was man nicht messen kann, das existiert auch nicht. Erst als man das Rad nicht mehr \u00fcbersehen konnte, \u00e4nderte sich die Methodik. Etwas.<\/p><h3 data-id=\"208980111dbfceed0b224f95ff777d68\" class=\"dp-thesis\">Im Verkehrsministerium befasst sich nicht einmal eine Handvoll Mitarbeiter mit dem Fahrradverkehr. Das ist zu wenig.<\/h3><p>Das Rad blieb eine verkehrspolitische Arabeske. Von den mehr als 1300 Mitarbeitern des <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.bmvi.de\/DE\/VerkehrUndMobilitaet\/Verkehrsteilnehmer\/Fahrradfahrer\/fahrradfahrer_node.html\">Bundesverkehrsministeriums findet sich auch heute nicht einmal eine Handvoll, die sich mit dem Thema Rad befassen<\/a>. Verkehrspolitik in Deutschland war und ist bis heute das Versprechen auf den Besitz und die unbeschr\u00e4nkte Nutzung eines eigenen Pkw. Daf\u00fcr wurden die Infrastruktur errichtet und die St\u00e4dte im wahrsten Sinne des Wortes zugerichtet. Dem Auto ist im Stra\u00dfen- und Planungsrecht die absolute Dominanz einger\u00e4umt worden. Dem Fahrrad blieb nur der schmale Radstreifen. &nbsp;<\/p><p>Und heute? Seit rund 10 Jahren hat sich in den St\u00e4dten Europas und Nordamerikas einiges getan. Die Belastungen der Pkws mit L\u00e4rm, Abgasen und unendlichem Platzverbrauch beginnen die Stadtbewohner mehr und mehr zu nerven. Das Auto ist und bleibt eine tolle Erfindung, aber was zu viel ist, ist zu viel. Die Menschen suchen nach Alternativen und beginnen im Nahbereich das Fahrrad zu entdecken. In den letzten 10 Jahren hat sich der Anteil des Rades an den Verkehrswegen in Berlin verdoppelt und liegt nach Messungen des<a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/www.innoz.de\/\"> InnoZ<\/a> bereits jetzt &nbsp;im Jahresdurchschnitt bei 18 Prozent. Zum Vergleich: der gesamte \u00d6PNV kommt auch nur auf 28 Prozent.<\/p><h3 data-id=\"106a79cc25d80acf07a0f671da753b39\" class=\"dp-thesis\">Die Trend zur Individualit\u00e4t f\u00f6rdert das Fahrradfahren: Fahrradfahren bedeutetet Eigenzeit und Eigenraum.<\/h3><p>Neben dem erstickenden Autoverkehr ist der Wunsch nach Individualit\u00e4t, die das Fahrrad so attraktiv macht. Jederzeit ohne Fahrplan sofort losfahren. Kein Stress in Bahnen und Bus, keine Parkplatzsorgen. Eigenzeit und Eigenraum, die wichtigsten Treiber der Verkehrsmittelwahl werden beim Rad bestens bedient. Das Rad unterst\u00fctzt in neuer Form die Individualisierung, die das Auto heute nicht mehr leisten kann. Interessanterweise kommen die Zuw\u00e4chse beim Fahrradverkehr auch tats\u00e4chlich von den Autofahrenden. Diejenigen, die keinen Bock mehr auf das eigene Fahrzeug haben, nutzen mehr das Rad als die U- oder S-Bahn.<\/p><h3 data-id=\"88909935d8012cedb48acfd80911c03a\" class=\"dp-thesis\">In Berlin k\u00f6nnte der Anteil der Fahrradfahrer auf 30 Prozent steigen.<\/h3><p>Fasst man alle Trends zusammen, einschlie\u00dflich der stark steigenden Zahlen der elektrisch unterst\u00fctzten Antriebe, dann k\u00f6nnte in einer Stadt wie Berlin der Anteil des Fahrrades auf rund 30 Prozent der Wege steigen.&nbsp;Dieses Wachstum wird aber nur dann dauerhaft gelingen, wenn sich politisch was \u00e4ndert.<\/p><h3 data-id=\"de2b43a3514f4286f2b0022325d36417\" class=\"dp-thesis\">Der \u00f6ffentliche Verkehrsraum muss neu aufgeteilt werden. Dem Rad geh\u00f6rt eine eigene Fahrspur auf den Stra\u00dfen.<\/h3><p>Denn das Fahrrad ist aus dem von der Politik zugewiesenen Raum im wahrsten Sinne des Wortes herausgefahren. Der \u00f6ffentliche Verkehrsraum muss neu aufgeteilt werden. Dem Rad geh\u00f6rt eine eigene Fahrspur auf den Stra\u00dfen. Damit lassen sich die Fl\u00e4chenkonkurrenz zwischen Auto, Rad, Bussen, Bahnen und Fu\u00dfg\u00e4nger regeln ohne den Verkehrsfluss zu behindern. Parallel wird sich die Zahl der Mietr\u00e4der erh\u00f6hen. Denn die Zukunft des Rades liegt aufgrund der Wetterabh\u00e4ngigkeit des Fahrradfahrens&nbsp;im Verkehrsverbund.<\/p><h3 data-id=\"eca4368b4060a01c63c9f3d5a68d9510\" class=\"dp-thesis\">Der Berliner Senat muss das Recht \u00e4ndern, um die Forderungen der Initiative Volksentscheid Fahrrad umsetzen zu k\u00f6nnen.<\/h3><p>Zurzeit verf\u00fcgt Berlin \u00fcber knapp 2000 \u00f6ffentliche R\u00e4der, nach Sch\u00e4tzungen des InnoZ sind 100.000 Leihfahrr\u00e4der n\u00f6tig um ein attraktives Gesamtangebot gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen.Aber es scheint Hoffnung zu geben. Die <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.tagesspiegel.de\/berlin\/fahrrad-volksbegehren-rollt-an-kostenschaetzung-fuers-fahrrad-gesetz-320-millionen-euro\/13432596.html\">Reaktion des Berliner Senats auf die Initiative \u201eVolksentscheid Fahrrad\u201c konzentrierte die Kritik darauf, dass viele der angedachten Ma\u00dfnahmen nicht mit den Mitteln des Verwaltungshandelns zu machen sind<\/a> und es an den notwendigen Rechtsgrundlagen f\u00fcr eine Ver\u00e4nderung mangelt. Das stimmt genau. Es ist ja gerade die Aufgabe des Senats, Gesetze zu \u00e4ndern oder auch Neue zu verabschieden. Die Zeit w\u00e4re g\u00fcnstig. Es scheint als w\u00fcrden sich die Verantwortlichen in die politische Aufgabe der Gestaltung bereits eingedacht haben. Es ist Zeit f\u00fcr Optimismus.<\/p><p>_______________________________________________________________________________<\/p><p>Wer hat Vorfahrt -&nbsp;Autos oder Fahrr\u00e4der?<\/p><p>Im Mai 2016 beginnt <a href=\"https:\/\/volksentscheid-fahrrad.de\/volksbegehren\/\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">die Initiative \"Volksentscheid Fahrrad\" <\/a>in Berlin mit der Unterschriftensammlung, um den Berliner Senat zu Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine fahrradfreundlichere Stadt zu bringen. Weitere Beitr\u00e4ge in unserer Fahrrad-Debatte auf Tagesspiegel Causa, dem Online-Debattenmagazin des Tagesspiegels,&nbsp;folgen in K\u00fcrze an dieser Stelle, auf unserem <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/tagesspiegel.causa\/\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\">Facebook-Account<\/a>&nbsp;und auf Tagesspiegel.de.<\/p><p>Au\u00dferdem debattiert auf Tagesspiegel Causa: <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/wie-wird-das-kulturforum-zum-forum\">Wie wird das Kulturforum zum Forum?<\/a><\/p>","published":{"date":"2016-04-29 13:22:16","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"08f6d321386acedcf1992aa3a8957675","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16"}},"authors":{"a77430ba45a1575897c8a87ca50ac346":{"first_name":"Siegfried","last_name":"Brockmann","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/siegfried-brockmann.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/siegfried-brockmann.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/siegfried-brockmann.jpg","original":"\/img\/uploads\/siegfried-brockmann.jpg"}},"6b441dcdd85cc2423fe5a8e5db570122":{"first_name":"Tilmann","last_name":"Heuser","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/tilmann-heuser.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/tilmann-heuser.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/tilmann-heuser.jpg","original":"\/img\/uploads\/tilmann-heuser-bernd-von-jutrczenka-dpa.jpg"},"organisation":"8302b0739501e31cb64aba7fbcf59564"},"e8a83a1624953ffbbe4553f66b01a0f9":{"first_name":"Monique","last_name":"van Daalen","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/monique-van-daalen.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/monique-van-daalen.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/monique-van-daalen.jpg","original":"\/img\/uploads\/cdp-monique-van-daalen-1-fotograaf-sean-fahrmann.jpg"},"organisation":"6e818b0e12a2d8c91fc343f1d09d43e0"},"08f6d321386acedcf1992aa3a8957675":{"first_name":"Andreas","last_name":"Knie","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/andreas-knie.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/andreas-knie.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/andreas-knie.jpg","original":"\/img\/uploads\/innoz-a-knie-039-portrait-r2go.jpg"}}},"organisations":{"8302b0739501e31cb64aba7fbcf59564":{"name":"Bund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz (BUND)"},"6e818b0e12a2d8c91fc343f1d09d43e0":{"name":"Botschaft des K\u00f6nigreichs der Niederlande"}},"theses":{"60b91c791a59a89f6f1e1b912c350148":{"text":"Die Sicherheitsfrage ist essentiell. Daf\u00fcr braucht es ein Konzept - und nicht einfach nur mehr Radler.","created_by":"a77430ba45a1575897c8a87ca50ac346","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16"},"4ba4ca998d5abd9017cb23212f8b98b8":{"text":"Mehr Tempolimits l\u00f6sen das Unfallproblem nicht.","created_by":"a77430ba45a1575897c8a87ca50ac346","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16"},"f8cf41ea52107a32ce3cfe5898a77a63":{"text":"Was fehlt, ist eine Verkehrsplanung aus einem Guss, die Interessen ausgleicht, statt Konflitke schafft.","created_by":"a77430ba45a1575897c8a87ca50ac346","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16"},"028316e909b1d7307e74bd7282dc136b":{"text":"Die Volksentscheidaktivisten haben die Komplexit\u00e4t nicht verstanden, sie streben nur nach mehr Radverkehr.","created_by":"a77430ba45a1575897c8a87ca50ac346","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16"},"6a0cd651cc4fb62ba73dfcbf09cb977d":{"text":"Fahrradstra\u00dfen ohne Autos - das w\u00e4re ideal.","created_by":"a77430ba45a1575897c8a87ca50ac346","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16"},"9c5f2c79b3b1252dd4a089f66642312c":{"text":"Berliner Verwaltung kann die Aufgabe personell und materiell nicht stemmen.","created_by":"a77430ba45a1575897c8a87ca50ac346","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16"},"9c22179e369ca149091ee9ff30df55d4":{"text":"Eine wachsende Stadt mit hoher Lebens- und Umweltqualit\u00e4t\u00a0ist nur mit weniger Autos m\u00f6glich.","created_by":"6b441dcdd85cc2423fe5a8e5db570122","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16"},"4119200a3d2f7a9e43c33c0096bae85c":{"text":"Berlin hat beste Vorraussetzungen, Vorreiter f\u00fcr nachhaltige Mobilit\u00e4t zu werden.","created_by":"6b441dcdd85cc2423fe5a8e5db570122","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16"},"78b3401f22f04487f4b496ab703ea95f":{"text":"Die automobile Gesellschaft wehrt sich gegen \u00c4nderungen.","created_by":"6b441dcdd85cc2423fe5a8e5db570122","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16"},"748d86e435df26007c62cbecd7c6b7d0":{"text":"Fahrradfreundlichkeit geht immer zu Lasten des Autos.","created_by":"6b441dcdd85cc2423fe5a8e5db570122","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16"},"3f1fd40105132a1dbd6ce61fc3b71ce1":{"text":"Radfahrer sind nicht gef\u00e4hrlich,\u00a0\u00a0Autofahrer hingegen schon","created_by":"e8a83a1624953ffbbe4553f66b01a0f9","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16"},"c4a8eb2f5bbedc5593111717076db3bd":{"text":"Autofahrer sollen Verantwortung im Verhindern von Unf\u00e4llen tragen","created_by":"e8a83a1624953ffbbe4553f66b01a0f9","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16"},"aa67d72b8b1cc06f98106342b12da7d5":{"text":"Eine gute Fahrradpolitik ist n\u00f6tig, um die Leute von den Vorteilen des Fahrrads zu \u00fcberzeugen","created_by":"e8a83a1624953ffbbe4553f66b01a0f9","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16"},"f14fa97aa0e213f88b519a299f67c9db":{"text":"Radfahrern soll es erlaubt sein, nebeneinander zu fahren","created_by":"e8a83a1624953ffbbe4553f66b01a0f9","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16"},"f44ebbcac1eb7f16a62aabf6d7d73fd8":{"text":"Berlin ist eine echte Fahrradstadt","created_by":"e8a83a1624953ffbbe4553f66b01a0f9","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16"},"208980111dbfceed0b224f95ff777d68":{"text":"Im Verkehrsministerium befasst sich nicht einmal eine Handvoll Mitarbeiter mit dem Fahrradverkehr. Das ist zu wenig.","created_by":"08f6d321386acedcf1992aa3a8957675","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16"},"7e739aa0ecdd3a6b33e8b5a140a46933":{"text":"Dem Auto ist im Stra\u00dfenverkehr die absolute Dominanz einger\u00e4umt worden.","created_by":"08f6d321386acedcf1992aa3a8957675","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16"},"106a79cc25d80acf07a0f671da753b39":{"text":"Die Trend zur Individualit\u00e4t f\u00f6rdert das Fahrradfahren: Fahrradfahren bedeutetet Eigenzeit und Eigenraum.","created_by":"08f6d321386acedcf1992aa3a8957675","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16"},"88909935d8012cedb48acfd80911c03a":{"text":"In Berlin k\u00f6nnte der Anteil der Fahrradfahrer auf 30 Prozent steigen.","created_by":"08f6d321386acedcf1992aa3a8957675","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16"},"de2b43a3514f4286f2b0022325d36417":{"text":"Der \u00f6ffentliche Verkehrsraum muss neu aufgeteilt werden. Dem Rad geh\u00f6rt eine eigene Fahrspur auf den Stra\u00dfen.","created_by":"08f6d321386acedcf1992aa3a8957675","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16"},"eca4368b4060a01c63c9f3d5a68d9510":{"text":"Der Berliner Senat muss das Recht \u00e4ndern, um die Forderungen der Initiative Volksentscheid Fahrrad umsetzen zu k\u00f6nnen.","created_by":"08f6d321386acedcf1992aa3a8957675","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16"}},"votes":[{"author":"08f6d321386acedcf1992aa3a8957675","thesis":"60b91c791a59a89f6f1e1b912c350148","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"1","date":{"date":"2016-05-21 12:48:40","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"6b441dcdd85cc2423fe5a8e5db570122","thesis":"60b91c791a59a89f6f1e1b912c350148","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"1","date":{"date":"2016-05-22 15:50:36","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"08f6d321386acedcf1992aa3a8957675","thesis":"4ba4ca998d5abd9017cb23212f8b98b8","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"1","date":{"date":"2016-05-21 12:48:48","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"6b441dcdd85cc2423fe5a8e5db570122","thesis":"4ba4ca998d5abd9017cb23212f8b98b8","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-22 15:50:46","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"08f6d321386acedcf1992aa3a8957675","thesis":"f8cf41ea52107a32ce3cfe5898a77a63","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"1","date":{"date":"2016-05-21 12:48:55","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"6b441dcdd85cc2423fe5a8e5db570122","thesis":"f8cf41ea52107a32ce3cfe5898a77a63","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"0","date":{"date":"2016-05-22 15:51:14","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"08f6d321386acedcf1992aa3a8957675","thesis":"028316e909b1d7307e74bd7282dc136b","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-21 12:50:21","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"6b441dcdd85cc2423fe5a8e5db570122","thesis":"028316e909b1d7307e74bd7282dc136b","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"1","date":{"date":"2016-05-22 15:52:14","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"08f6d321386acedcf1992aa3a8957675","thesis":"6a0cd651cc4fb62ba73dfcbf09cb977d","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"1","date":{"date":"2016-05-21 12:50:29","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"6b441dcdd85cc2423fe5a8e5db570122","thesis":"6a0cd651cc4fb62ba73dfcbf09cb977d","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"0","date":{"date":"2016-05-22 15:52:22","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"08f6d321386acedcf1992aa3a8957675","thesis":"9c5f2c79b3b1252dd4a089f66642312c","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"1","date":{"date":"2016-05-21 12:50:37","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"6b441dcdd85cc2423fe5a8e5db570122","thesis":"9c5f2c79b3b1252dd4a089f66642312c","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"1","date":{"date":"2016-05-22 15:52:28","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"08f6d321386acedcf1992aa3a8957675","thesis":"9c22179e369ca149091ee9ff30df55d4","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"1","date":{"date":"2016-05-21 12:49:06","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"08f6d321386acedcf1992aa3a8957675","thesis":"4119200a3d2f7a9e43c33c0096bae85c","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"1","date":{"date":"2016-05-21 12:50:11","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"08f6d321386acedcf1992aa3a8957675","thesis":"78b3401f22f04487f4b496ab703ea95f","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-21 12:49:54","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"08f6d321386acedcf1992aa3a8957675","thesis":"748d86e435df26007c62cbecd7c6b7d0","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"1","date":{"date":"2016-05-21 12:50:05","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"08f6d321386acedcf1992aa3a8957675","thesis":"3f1fd40105132a1dbd6ce61fc3b71ce1","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-21 12:49:17","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"6b441dcdd85cc2423fe5a8e5db570122","thesis":"3f1fd40105132a1dbd6ce61fc3b71ce1","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"0","date":{"date":"2016-05-22 15:51:42","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"08f6d321386acedcf1992aa3a8957675","thesis":"c4a8eb2f5bbedc5593111717076db3bd","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"1","date":{"date":"2016-05-21 12:49:25","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"6b441dcdd85cc2423fe5a8e5db570122","thesis":"c4a8eb2f5bbedc5593111717076db3bd","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"1","date":{"date":"2016-05-22 15:51:48","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"08f6d321386acedcf1992aa3a8957675","thesis":"aa67d72b8b1cc06f98106342b12da7d5","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"1","date":{"date":"2016-05-21 12:49:31","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"6b441dcdd85cc2423fe5a8e5db570122","thesis":"aa67d72b8b1cc06f98106342b12da7d5","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"1","date":{"date":"2016-05-22 15:51:55","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"08f6d321386acedcf1992aa3a8957675","thesis":"f14fa97aa0e213f88b519a299f67c9db","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"1","date":{"date":"2016-05-21 12:49:40","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"6b441dcdd85cc2423fe5a8e5db570122","thesis":"f14fa97aa0e213f88b519a299f67c9db","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"1","date":{"date":"2016-05-22 15:51:58","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"08f6d321386acedcf1992aa3a8957675","thesis":"f44ebbcac1eb7f16a62aabf6d7d73fd8","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-21 12:49:47","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"6b441dcdd85cc2423fe5a8e5db570122","thesis":"f44ebbcac1eb7f16a62aabf6d7d73fd8","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"1","date":{"date":"2016-05-22 15:52:10","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"6b441dcdd85cc2423fe5a8e5db570122","thesis":"208980111dbfceed0b224f95ff777d68","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"1","date":{"date":"2016-04-29 14:36:38","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"6b441dcdd85cc2423fe5a8e5db570122","thesis":"7e739aa0ecdd3a6b33e8b5a140a46933","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"1","date":{"date":"2016-04-29 14:36:42","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"6b441dcdd85cc2423fe5a8e5db570122","thesis":"106a79cc25d80acf07a0f671da753b39","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"1","date":{"date":"2016-04-29 14:36:45","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"6b441dcdd85cc2423fe5a8e5db570122","thesis":"88909935d8012cedb48acfd80911c03a","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"1","date":{"date":"2016-04-29 14:36:49","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"6b441dcdd85cc2423fe5a8e5db570122","thesis":"de2b43a3514f4286f2b0022325d36417","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"1","date":{"date":"2016-04-29 14:36:58","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"6b441dcdd85cc2423fe5a8e5db570122","thesis":"eca4368b4060a01c63c9f3d5a68d9510","debate":"1e4d30989dac24d94549563d45937b16","vote":"0","date":{"date":"2016-04-29 14:37:01","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}}],"articles_theses":[{"article":"f7752dce178c437e24204670801799ad","thesis":"60b91c791a59a89f6f1e1b912c350148"},{"article":"f7752dce178c437e24204670801799ad","thesis":"4ba4ca998d5abd9017cb23212f8b98b8"},{"article":"f7752dce178c437e24204670801799ad","thesis":"f8cf41ea52107a32ce3cfe5898a77a63"},{"article":"f7752dce178c437e24204670801799ad","thesis":"028316e909b1d7307e74bd7282dc136b"},{"article":"f7752dce178c437e24204670801799ad","thesis":"6a0cd651cc4fb62ba73dfcbf09cb977d"},{"article":"f7752dce178c437e24204670801799ad","thesis":"9c5f2c79b3b1252dd4a089f66642312c"},{"article":"053771d10added07ffc018fd2ed39374","thesis":"9c22179e369ca149091ee9ff30df55d4"},{"article":"053771d10added07ffc018fd2ed39374","thesis":"4119200a3d2f7a9e43c33c0096bae85c"},{"article":"053771d10added07ffc018fd2ed39374","thesis":"78b3401f22f04487f4b496ab703ea95f"},{"article":"053771d10added07ffc018fd2ed39374","thesis":"748d86e435df26007c62cbecd7c6b7d0"},{"article":"f35fcddd719d4a95646792951c607fbc","thesis":"3f1fd40105132a1dbd6ce61fc3b71ce1"},{"article":"f35fcddd719d4a95646792951c607fbc","thesis":"c4a8eb2f5bbedc5593111717076db3bd"},{"article":"f35fcddd719d4a95646792951c607fbc","thesis":"aa67d72b8b1cc06f98106342b12da7d5"},{"article":"f35fcddd719d4a95646792951c607fbc","thesis":"f14fa97aa0e213f88b519a299f67c9db"},{"article":"f35fcddd719d4a95646792951c607fbc","thesis":"f44ebbcac1eb7f16a62aabf6d7d73fd8"},{"article":"56a8ae97eb3993fe14984f0c6d8df5e7","thesis":"208980111dbfceed0b224f95ff777d68"},{"article":"56a8ae97eb3993fe14984f0c6d8df5e7","thesis":"7e739aa0ecdd3a6b33e8b5a140a46933"},{"article":"56a8ae97eb3993fe14984f0c6d8df5e7","thesis":"106a79cc25d80acf07a0f671da753b39"},{"article":"56a8ae97eb3993fe14984f0c6d8df5e7","thesis":"88909935d8012cedb48acfd80911c03a"},{"article":"56a8ae97eb3993fe14984f0c6d8df5e7","thesis":"de2b43a3514f4286f2b0022325d36417"},{"article":"56a8ae97eb3993fe14984f0c6d8df5e7","thesis":"eca4368b4060a01c63c9f3d5a68d9510"}]}