{"topics":{"8b0f267377e42d63ec2741d6a4eda4ee":{"title":"Internet"}},"debates":{"b4e995c997ee161647d59e71966311ae":{"title":"Wir m\u00fcssen reden. Wie repariert man die Debatte im Netz?","teaser":"Wie lassen sich Hass, Hetze und H\u00e4me in Communities und in sozialen Netzwerken zur\u00fcckdr\u00e4ngen? Beim Tagesspiegel Redaktionsworkshop \"Wir m\u00fcssen reden\" am 24. Mai 2016 haben wir dar\u00fcber im Tagesspiegel Haus diskutiert. Mit dabei unter anderem Bolko Bartsch, Mitglied der Tagesspiegel-Community, Gerd Billen, Staatssekret\u00e4r im Bundesjustizministerium, die \u00f6sterreichische Journalistin und Autorin Ingrid Brodnig, Elisabeth Dietz, Redakteurin beim Netzwerk \"Plag\", Carline Mohr, ehemals Head of Social bei Bild, demn\u00e4chst CvD bei Spiegel Online, Winfrid Wenzel, Sprecher der Polizei Berlin und Atila Altun, Community Manager des Tagesspiegels. Wir haben die Teilnehmer auch um schriftliche Antworten auf die Leitfragen des Workshops gebeten, dokumentieren die Debatte an dieser Stelle - und \u00f6ffnen sie f\u00fcr weitere Beitr\u00e4ge. Wenn Sie teilnehmen m\u00f6chten, melden Sie sich gern bei anna.sauerbrey@tagesspiegel.de","published":{"date":"2016-05-25 13:46:43","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"topic":"8b0f267377e42d63ec2741d6a4eda4ee"}},"articles":{"92b19b1b704c8f749dd8ee99a57c1111":{"headline":"Wie uns das Netz \"nasty\" werden l\u00e4sst - und was wir dagegen tun k\u00f6nnen","subheadline":"Hassbotschaften: Wie repariert man die Debatte im Netz?","teaser":"Die Autorin und Journalistin Ingrid Brodnig \u00fcber erstaunliche Forschungsergebnisse zu den Ursachen der Polarisierung im Netz und \u00fcber wirksame Gegenmittel.","text":"<h3 data-id=\"2b7f126f33ac6082ed4487e5a17bbea2\" class=\"dp-thesis\">Das Internet ist nicht Ursache von Aggression und Polarisierung, aber ein Katalysator.<\/h3><p>Es w\u00e4re nat\u00fcrlich ein Unsinn, so zu tun, als sei das Internet die Ursache f\u00fcr Aggression oder als sei der Grund f\u00fcr die Polarisierung in unserer Gesellschaft die Digitalisierung. Ich bezweifle das. Sehr wohl aber ist das Internet wie ein Katalysator f\u00fcr viele Entwicklungen. Wir k\u00f6nnen online tats\u00e4chlich beobachten, dass ein besonders rauer Ton herrscht. Es ist im Internet anscheinend leichter, verletzende Dinge zu sagen \u2013 oder genauer gesagt: Diese in die Tastatur oder das Smartphone einzutippen.<\/p><h3 data-id=\"24da96dae3b2daa33d6fa20aab0ef1c4\" class=\"dp-thesis\">Im Netz fehlen wesentliche empathief\u00f6rdernde Signale: Mimik, Gestik, Augenkontakt. Das reduziert Hemmungen.<\/h3><p>Genau darum geht es. Die verschriftlichte Kommunikation ist Teil des Problems: Denn bei dieser fallen wesentliche empathief\u00f6rdernde Signale weg:\u00a0Mimik, Gestik, Augenkontakt.<\/p><p>Wenn ich mir online w\u00fcnsche, dass alle Fl\u00fcchtlinge vergast werden, dann muss ich dabei keinem Fl\u00fcchtlingskind in die Augen sehe. Wenn ich einer Frau in einem Facebook-Chat ausrichte, sie geh\u00f6re vergewaltigt, dann muss ich ihre Reaktion dabei nicht aus n\u00e4chster N\u00e4he beobachten: Man sieht nicht, was die eigenen Worte anrichten, wie jemand verletzt den Blick abwendet oder gar Tr\u00e4nen in den Augenwinkeln hat.<\/p><p>Dass man sein Gegen\u00fcber online nicht sieht, wird als \u201eUnsichtbarkeit\u201c im Internet bezeichnet. Diese Unsichtbarkeit ist einer der Faktoren, warum Menschen online weniger Hemmungen haben, warum sie oft so grob zueinander sind.\u00a0Speziell der Augenkontakt scheint eine bedeutende empathief\u00f6rdernde Rolle zu spielen. Dies legt auch eine <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/dl.acm.org\/citation.cfm?id=2109090\">Studie der israelischen Forscher<\/a> <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/dl.acm.org\/citation.cfm?id=2109090\">Noam Lapidot-Lefler und Azy Barak<\/a> nahe. Sie zeigte: Wenn Menschen via Webcam Augenkontakt haben, fallen in Onlinediskussionen deutlich weniger Beleidigungen und Drohungen.<\/p><h3 data-id=\"72ef06821283cbef7805d86040228a50\" class=\"dp-thesis\">In digitalen Echokammern erhalten Menschen\u00a0Informationen, die ihrer Weltsicht entsprechen. Das f\u00f6rdert Radikalisierung.<\/h3><p>Die Unsichtbarkeit ist der eine wesentliche Grund, warum wir online so viel Wut erleben. Der zweite ist, dass sich Menschen im Netz in ihre Wut richtig hineinsteigern k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen sogar eine Radikalisierung mancher B\u00fcrger beobachten.<\/p><p>An sich ist eine der wunderbarsten Facetten des Internets, dass man dort Information ganz nach dem eigenen Geschmack erhalten kann, dass man Gleichdenkende leichter ausfindig macht. Egal, ob man sich f\u00fcr italienische Literatur aus dem 17. Jahrhundert oder f\u00fcr Videos von herumst\u00e4nkernden Katzen interessiert, man wird online Seiten hierzu finden. Das ist das Sch\u00f6ne am Internet. Problematisch wird dies aber, wenn mit dieser M\u00f6glichkeit zur Spezialisierung auch eine Abschottung einhergeht. Wenn Menschen sich in eine digitale Echokammer zu begeben, in der sie haupts\u00e4chlich jene Information erhalten, die ganz ihrer Weltsicht entspricht, und sich in erster Linie mit Gleichdenkenden austauschen. Wie ein Echo hallt die eigene Meinung dann online zur\u00fcck.\u00a0<\/p><p>Diese Echokammern gibt es. Sie sind sogar schon messbar. Italienische Wissenschaftler <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/www.imtlucca.it\/research\/laboratories\/css-lab\">Labor f\u00fcr Computational Social Science in Lucca<\/a>, Italien, konnten in einer gro\u00dfen Untersuchung bereits aufzeigen, dass es solche Echokammern gibt. Sie analysierten daf\u00fcr das Nutzungsverhalten auf Facebook: Konkret werteten sie s\u00e4mtliche Beitr\u00e4ge in den vergangenen f\u00fcnf Jahren von 32 Fanpages zu Verschw\u00f6rungstheorien aus sowie von 35 Seiten, die wissenschaftliche Neuigkeiten verbreiten. Es zeigte sich, dass die Anh\u00e4nger von Verschw\u00f6rungstheorien gro\u00dfteils unter sich bleiben. Dies f\u00fchrt laut den Forschern zu \u201eeiner starken Vermehrung von voreingenommenen Sichtweisen\u201c.\u00a0Es gibt sozusagen Echokammern der Angst und der Wut, in denen sich Internetnutzer gegenseitig auch noch anfeuern.<\/p><p>Doch wie k\u00f6nnen wir auf all dies reagieren?<\/p><p><a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/www.brandstaetterverlag.com\/buch\/hass-im-netz\">In meinem Buch \u201eHass im Netz\u201c <\/a>habe ich einige Reaktionsm\u00f6glichkeiten beschrieben. Ich will drei davon kurz darstellen:<\/p><h3 data-id=\"45f954cc59a09fec25ee02b4e005c3a6\" class=\"dp-thesis\">Wir brauchen schimpfwortfreie Diskussionsr\u00e4ume. Schimpfworte polarisieren nachweislich - die Mitte geht verloren.<\/h3><p>Erstens: Wir m\u00fcssen online schimpfwortfreie Diskussionsr\u00e4ume herstellen. Das mag im ersten Moment nahezu banal klingen, aber es ist wichtig, Schimpfworte ernst zu nehmen. Sie haben eine toxische Wirkung. Wissenschaftler der University of Wisconsin haben eine beeindruckende Studie durchgef\u00fchrt. Sie lie\u00dfen mehr als 1100 Amerikaner einem Online-Artikel zum Thema Nanotechnologie lesen, der sehr neutral formuliert war. Sie mussten darunter auch die Leserkommentare ansehen, die eine H\u00e4lfte las Kommentare, bei denen lebhaft diskutiert wurde \u2013 aber keine Schimpfworte fielen. Die andere H\u00e4lfte der Studienteilnehmer las die gleichen Kommentare, nur waren noch ganz geschickt Beleidigungen eingewoben worden. Zum Beispiel hie\u00df es in einem Kommentar dann auch: \u201e...und wer die Vorteile der Nanotechnologie nicht versteht, ist ein Idiot.\u201c<\/p><p>Die Forscher verglichen dann diese beiden Gruppen und nennen ihre Ergebnisse \u201everst\u00f6rend\u201c. Diejenigen, die Schimpfworte gelesen hatten, waren deutlich gespaltener in ihrer Meinung. Wer vor dem Experiment Nanotechnologie eher gut gefunden hatte, war nun umso mehr f\u00fcr Nanotechnologie. Wer Nanotechnologie eher bedenklich fand, lehnte diese umso vehementer ab. Sprich: Die Mitte ging verloren.\u00a0<\/p><p>Die <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/onlinelibrary.wiley.com\/doi\/10.1111\/jcc4.12009\/abstract\">Forscher selbst nennen dieses Ph\u00e4nomen den \u201eNasty Effect\u201c<\/a>, den fiesen Effekt. Denn es ist schon ziemlich fies, wenn man mit reinem Herumschimpfen die Polarisierung rund um ein Thema mitantreiben kann. Deswegen ist es so wichtig, dass wir Schimpfworte in Online-Diskussionen nicht hinnehmen. Denn sie heizen das Diskussionsklima an und verhindern, dass Menschen noch argumentativ zueinander finden k\u00f6nnen.<\/p><h3 data-id=\"634568fa9cd60c8d2937d19a6d8637a8\" class=\"dp-thesis\">Die Debatte eskaliert, wenn der Plattformbetreiber und die Community destruktives Verhalten tolerieren oder f\u00f6rdern.<\/h3><h3 data-id=\"700850e630b6ebc62ab3011f43961d83\" class=\"dp-thesis\">Plattformbetreiber m\u00fcssen beanstandete Inhalte schneller l\u00f6schen, wenn sie rechtswidrig sind.<\/h3><p>Dementsprechend bedeutend ist auch Moderation, also dass Medienh\u00e4user und gro\u00dfe Plattformen wie Facebook nicht einfach bei Tabubr\u00fcchen zusehen. Es ist zutiefst toxisch, wenn strafrechtlich relevante Beleidigungen tagelang oder gar wochenlang online stehenbleiben. Hier muss Facebook meines Erachtens transparenter werden und klarer angeben, wie viel es denn genau gegen Hasskommentare tut. Zum Beispiel wissen wir von Facebook nicht, wie viele Moderatoren das Unternehmen insgesamt besch\u00e4ftigt.<\/p><h3 data-id=\"68b58b32ec556b1e56f20b29228388cd\" class=\"dp-thesis\">Software kann Kommentatoren zeigen, dass ihre Worte Gewicht haben. Technische L\u00f6sungen sollten weiterentwickelt werden.<\/h3><p>Zweitens kann auch Technik ein Teil der L\u00f6sung sein. In den USA gibt es <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/www.civilcomments.com\/\">ein Startup namens Civil<\/a>. Ihre Software soll Menschen beim Verfassen von Onlinekommentaren daran erinnern, sachlich und respektvoll zu diskutieren. Will man beispielsweise einen Kommentar zu einem Artikel verfassen, tippt man den Text in die entsprechende Box ein. Daraufhin muss der Nutzer aber noch drei andere Leserkommentare auf ihre Qualit\u00e4t und Freundlichkeit hin bewerten - das geht ganz schnell per Klick. Danach bekommt der User nochmal den eigenen Kommentar eingeblendet, soll ihn auch auf Inhalt und Tonalit\u00e4t bewerten \u2013 und kann ihn notfalls noch einmal umschreiben.\u00a0<\/p><p>Der ganze Prozess zielt darauf ab, dass Menschen kurz innehalten und reflektieren: Sind ihre Worte inhaltlich relevant und von der Tonalit\u00e4t her angemessen? Den Usern wird hier auch vor Augen gef\u00fchrt: So wie sie andere Nutzer beurteilen, werden sie selbst von anderen beurteilt. Civil k\u00e4mpft gewisserma\u00dfen gegen das Gef\u00fchl der Unsichtbarkeit im Netz an: Die Software f\u00fchrt vor Augen, dass die eigenen Worte Gewicht haben.\u00a0<\/p><h3 data-id=\"0136cbb6da7da8ec1b90513cd7224de3\" class=\"dp-thesis\">Humor ist eine der effizientesten Methoden gegen Aggression im Netz.<\/h3><p>Mein letzter Vorschlag ist Humor. Es ist eine der effizientesten Methoden gegen Aggression im Netz. Zum einen zeigt Humor, dass man sich nicht einsch\u00fcchtern l\u00e4sst, dass man weiterhin lachen und froh sein kann. Und zum anderen ist Humor auch eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr viele Debatten.\u00a0<\/p><p>Humor kann ungeheuer viel Aggression aus einer Diskussion nehmen. In dem Moment, in dem ich lache, vergesse ich zumindest f\u00fcr diese einen Moment lang meine Wut.\u00a0<\/p><p>Dazu noch eine Anekdote: Der britische S\u00e4nger James Blunt ist auf Twitter recht popul\u00e4r, von manchen wird er aber auch angefeindet. Ein Engl\u00e4nder schrieb einmal: \u201e@JamesBlunt sieht aus wie mein linker Hoden.\u201c Blunt h\u00e4tte jedes Recht gehabt, w\u00fctend darauf zu reagieren, oder den User einfach zu ignorieren, ihn totzuschweigen.\u00a0Er tat aber etwas, das oft viel schwieriger ist: Er hat keck und durchaus auch mit Humor auf eine fiese Aussage reagiert. Er schrieb dem User: \u201eDann solltest du dringend zum Arzt gehen.\u201c<\/p><p>Dieser Tweet hat viel Aufmerksamkeit erhalten \u2013 und auch den untergriffigen User, der ihn so verschm\u00e4ht hatte, beeindruckt. Als ihm Blunt zur\u00fcckschrieb, meinte der Brite: \u201eICH GLAUBE ES NICHT.\u201c Und danach: \u201eEr ist nun mein liebster Prominenter.\u201c Etwas sp\u00e4ter schrieb der User \u00fcber James Blunt auch noch: \u201eIch w\u00fcnschte, ich h\u00e4tte seine Pfiffigkeit.\u201c<\/p><p>Mein Tipp: Auf den Hass im Internet sollte man nicht mit Hass reagieren, sich nicht infizieren lassen von dieser Emotion, die sich so stark \u00fcber die Netzwerke verbreitet. Das ist der wichtigste Schritt, wenn wir zu einem Diskussionsstil zur\u00fcckfinden wollen, der respektvoll und manchmal sogar witzig ist.<\/p><p>---- Ingrid Brodnig ist Autorin von\u00a0<a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/www.brandstaetterverlag.com\/buch\/hass-im-netz\">\u201eHass im Netz\u201c (Brandst\u00e4tter 2016)<\/a>.<\/p><p>___________________________________________________________________________<\/p><p>Hass im Netz: Wie sich die Debattenkultur verbessern l\u00e4sst.<\/p><p>Dieser Text ist Teil der Dokumentation eines Redaktionsworkshops, zu dem Tagesspiegel Causa, das Online-Debattenmagazin des Tagesspiegels, im Mai 2015 eingeladen hat. Alle Beitr\u00e4ge,\u00a0unter anderem von\u00a0Gerd Billen (Bundesjustizministerium),\u00a0Winfried Wenzel (Polizei Berlin) und Carline Mohr (@mohrenpost, Spiegel Online)\u00a0sowie\u00a0eine grafische \u00dcbersicht \u00fcber die wichtigsten Argumente finden Sie\u00a0<a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/wir-mussen-reden-wie-repariert-man-die-debatte-im-netz\">hier<\/a>.<\/p><p>Au\u00dferdem aktuell debattiert auf Tagesspiegel Causa:\u00a0<a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/referenden-in-europa-machen-die-burger-europa-kaputt\">Referenden in der EU: Machen die B\u00fcrger Europa kaputt<\/a>?<\/p>","published":{"date":"2016-05-27 00:30:44","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"4e072fef883a1a34cd89ad45393e43e5","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"},"8688f79bb941a8ed15827fc3290c815a":{"headline":"Moderation muss klar, authentisch und ehrlich sein","subheadline":"Hassbotschaften: Wie repariert man die Debatte im Netz?","teaser":"Der Sprecher der Berliner Polizei sagt: Je kontroverser die Debatte im Netz, desto wichtiger die Moderation.","text":"<p>1. Warum eskaliert an manchen Orten im Netz die Debatte?<\/p><p>Die direkte, schnelle, ungefilterte Kommunikation im Netz ist oft emotional, h\u00e4ufig anonym und daher frei von rationalen \u00dcberlegungen. Wie im realen Leben sollte auch hier h\u00e4ufiger gelten: Erst denken, dann schreiben.<\/p><p>2. Was kann man tun, um Debatten im Netz zu kultivieren?<\/p><h3 data-id=\"b81ca3750ab3e656ddecf539806891e6\" class=\"dp-thesis\">Auch im Netz ist die Sehnsucht nach verl\u00e4sslichen Instanzen gro\u00df, die Orientierung geben k\u00f6nnen und moderieren.<\/h3><p>Auch im Netz ist die Sehnsucht nach akzeptierten, verl\u00e4sslichen Instanzen gro\u00df, die Orientierung geben k\u00f6nnen und durch verbindliche und neutrale Haltung auffallen. Die Polizei Berlin will diesen Anspruch erf\u00fcllen. Das Zauberwort hei\u00dft \u201eSelbstverantwortung\u201c, denn Verantwortung kann nicht delegiert werden. Dies gilt f\u00fcr die Plattformbetreiber, die f\u00fcr die Inhalte der eigenen Seiten verantwortlich sind, aber auch f\u00fcr jeden und jede, der\/ die sich in der Community \u00e4u\u00dfert. Die h\u00e4ufig geforderte Medienkompetenz in der digitalen Welt ist gerade f\u00fcr junge Menschen leider oft nur ein Schlagwort ohne Substanz.<\/p><p>3. Welche Art der Moderation tr\u00e4gt zur gepflegten Debatte bei (vorher, nachher)?<\/p><p>Die Polizei Berlin hat sehr gute Erfahrungen gemacht mit klarer, transparenter, authentischer, ehrlicher und neutraler Moderation. Je kontroverser die Netzdebatte verl\u00e4uft, desto notwendiger ist diese klare Haltung.<\/p><p>4. W\u00fcrde eine Klarnamenspflicht helfen?<\/p><p>Die von vielen gew\u00fcnschte \u201eSelbstreinigung im Netz\u201c ist nach meiner \u00dcberzeugung entkoppelt von der Frage, ob Klarnamen verwendet werden oder Phantasie-Personalien:&nbsp;Jede\/r kann sich selbst \u00fcberpr\u00fcfen, wie sich vor der Tastatur sitzend das eigene Schreib-Verhalten angesichts dieser beiden Optionen ver\u00e4ndert. &nbsp;<\/p><p>5. Gibt es Vorbilder, wenn ja, welche?<\/p><p>Das Vorbild f\u00fcr das \u201eTeam Social Media\u201c der Polizei Berlin sind diejenigen Kolleginnen und Kollegen im \u201ewahren Leben\u201c, die in Berlin an jedem Tag des Jahres helfend, unterst\u00fctzend, zupackend und entschlossen Probleme l\u00f6sen und \u00c4ngste mindern.&nbsp;<\/p><p>________________________________________________________________________________<\/p><p>Hass im Netz: Wie sich die Debattenkultur verbessern l\u00e4sst.<\/p><p>Dieser Text ist Teil der Dokumentation eines Redaktionsworkshops, zu dem Tagesspiegel Causa, das Online-Debattenmagazin des Tagesspiegels, im Mai 2015 eingeladen hat. Alle Beitr\u00e4ge&nbsp;unter anderem von Ingrid Brodnig (Autorin von \"Hass im Netz\"), Gerd Billen (Bundesjustizministerium) und Winfried Wenzel (Polizei Berlin) sowie&nbsp;eine grafische \u00dcbersicht \u00fcber die wichtigsten Argumente finden Sie&nbsp;<a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/wir-mussen-reden-wie-repariert-man-die-debatte-im-netz\">hier<\/a>.<\/p><p>Au\u00dferdem aktuell debattiert auf Tagesspiegel Causa:&nbsp;<a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/referenden-in-europa-machen-die-burger-europa-kaputt\">Referenden in der EU: Machen die B\u00fcrger Europa kaputt<\/a>?<\/p>","published":{"date":"2016-05-27 00:30:13","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"},"53cc0357e0fe1069171fb9e212121bf3":{"headline":"Die Distanz im Netz kann ein Vorteil sein - wenn wir lernen, sie zu nutzen","subheadline":"Hassbotschaften: Wie repariert man die Debatte im Netz?","teaser":"Distanz und Schriftlichkeit in Internetdebatten werden gemeinhin als Nachteile gesehen - eigentlich sind sie Vorteile, sagt Elisabeth Dietz - wenn Nutzer, Medien und Plattformbetreiber lernen, damit sinnvoll umzugehen.","text":"<p>1. Warum eskaliert an manchen Orten im Netz die Debatte?<\/p><h3 data-id=\"634568fa9cd60c8d2937d19a6d8637a8\" class=\"dp-thesis\">Die Debatte eskaliert, wenn der Plattformbetreiber und die Community destruktives Verhalten tolerieren oder f\u00f6rdern.<\/h3><p>Zu Konflikten kommt es, wenn User mit sehr unterschiedlichen Perspektiven oder Kommunikationsstilen aufeinander treffen. Und das ist gut. Konflikt ist nicht nur unterhaltsam, sondern f\u00fchrt im besten Fall dazu, dass Leute einander besser verstehen. Die Debatte eskaliert, wenn der Plattformbetreiber und die Community destruktives Verhalten tolerieren oder f\u00f6rdern.<\/p><p>2. Was kann man tun, um Debatten im Netz zu kultivieren?<\/p><h3 data-id=\"02a38d1348e274f46cf316f48acdf604\" class=\"dp-thesis\">Die Distanz im Netz\u00a0ist ein\u00a0Vorteil. Schriftliche\u00a0Gedanken sind klarer, Alters- oder Genderbarrieren werden \u00fcberwunden.<\/h3><p>Die Distanz, die das Medium Internet schafft, ist eigentlich ein gro\u00dfer Vorteil. In einer Online-Debatte kann man zeitverz\u00f6gert reagieren, ohne das Gesicht zu verlieren. Die eigenen Gedanken werden oft klarer, wenn man sie aufschreibt, schriftlich dargelegte Argumente anderer lassen sich bequem systematisch auseinander nehmen. Der relativ anonyme User kann frei sprechen und Barrieren, die seine Identit\u00e4t setzt (Alter, Aussehen, Gender), \u00fcberwinden.<\/p><h3 data-id=\"ae40c73904249a5f3e4d87113d11b73f\" class=\"dp-thesis\">Der Einzelne ist in der Verantwortung, nicht dem ersten Impuls nachzugeben.<\/h3><p>Der Einzelne ist in der Verantwortung, nicht seinem ersten Impuls nachzugeben, der eigenen Langeweile konstruktiv zu begegnen, eigene Schlussfolgerungen von den Aussagen anderer zu unterscheiden, eine Zigarette zu rauchen, statt auszurasten, \u00a0Provokationen mit Sachlichkeit zu beantworten. (Leise Ironie kann auch sehr befriedigend sein und Humor deeskaliert.) Schlie\u00dflich: seinen Kommentar noch einmal durchzulesen, bevor er auf \u201cSenden\u201d klickt.\u00a0<\/p><h3 data-id=\"8045409d42a4eb78fdda95db8c8a4323\" class=\"dp-thesis\">Die Community tr\u00e4gt die Verantwortung, angegriffene Nutzer nicht allein zu lassen.<\/h3><p>Die Community ist in der Verantwortung, jemanden, der zu Unrecht oder mit \u00fcbertriebener Sch\u00e4rfe angegriffen wird, nicht allein zu lassen. Neue User freundlich aufzunehmen. Und den Plattformbetreiber auf Gefahren (Doxxing, Mobbing) aufmerksam zu machen.<\/p><h3 data-id=\"01561566eabf0d890ee3570946ef1da7\" class=\"dp-thesis\">Der Plattformen\u00a0sollten\u00a0pr\u00e4sent sein und Instrumente zur Verf\u00fcgung stellen, damit die Community sich selbst moderiert.<\/h3><p>Der Plattformbetreiber ist in der Verantwortung, brauchbare Regeln aufzustellen und durchzusetzen. Den Usern Instrumente zur Verf\u00fcgung zu stellen, mit denen sie selbst moderieren k\u00f6nnen. Und pr\u00e4sent zu sein, Beschwerden anzuh\u00f6ren und zuzulassen, dass die User die Plattform mit gestalten.<\/p><p>Die Medienverantwortlichen sind in der Verantwortung, \u201cOnline\u201d ernst zu nehmen.<\/p><p>\u00a0<\/p><p>3. Welche Art der Moderation tr\u00e4gt zur gepflegten Debatte bei (vorher, nachher)?<\/p><p>Was gut funktioniert: Sorgf\u00e4ltig sprechen. Mehr Fragen stellen als Statements abgeben. Gemeinsamkeiten finden und sichtbar machen. Allen Usern (auch denen, die sich jetzt gerade daneben benehmen) das Gef\u00fchl geben, dass sie gut aufgehoben sind, geh\u00f6rt und fair behandelt werden. Klar Position beziehen. \u00c4u\u00dferungen, die die Regeln verletzen (hate speech, Aufforderungen zu Mord und Selbstmord) schnell l\u00f6schen, damit nicht der Eindruck entsteht, dergleichen sei auf dieser Plattform akzeptiert. User, die immer wieder die Regeln verletzen, konsequent ausschlie\u00dfen.<\/p><p>4. W\u00fcrde eine Klarnamenpflicht helfen?<\/p><h3 data-id=\"efdb42441b666232238e0088d1890cda\" class=\"dp-thesis\">Eine Klarnamenpflicht w\u00fcrde nicht helfen, das zeigt etwa Facebook, h\u00e4tte aber viele Nachteile.<\/h3><p>Facebook zeigt, dass viele Menschen keinerlei Scheu davor haben, menschenverachtende Aussagen unter ihrem eigenen Namen direkt neben ihren Urlaubsfotos zu ver\u00f6ffentlichen. F\u00fcr politische Aktivisten, Whistleblower und Menschen, die von Erfahrungen berichten, die sie angreifbar machen, bedeutet Pseudonymit\u00e4t Sicherheit. Menschen, denen man sonst aufgrund ihres Alters, ihrer sozialen Klasse, ihrer Hautfarbe oder ihres Geschlechts keine Stimme zugestehen w\u00fcrde, k\u00f6nnen diese Barriere unter einem Pseudonym \u00fcberwinden.<\/p><p>\u00a0<\/p><p>__________________________________________________________________________<\/p><p>Hass im Netz: Wie sich die Debattenkultur verbessern l\u00e4sst.<\/p><p>Dieser Text ist Teil der Dokumentation eines Redaktionsworkshops, zu dem Tagesspiegel Causa, das Online-Debattenmagazin des Tagesspiegels, im Mai 2015 eingeladen hat. Alle Beitr\u00e4ge\u00a0unter anderem von Ingrid Brodnig (Autorin von \"Hass im Netz\"), Gerd Billen (Bundesjustizministerium) und Winfried Wenzel (Polizei Berlin) sowie\u00a0eine grafische \u00dcbersicht \u00fcber die wichtigsten Argumente finden Sie\u00a0<a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/wir-mussen-reden-wie-repariert-man-die-debatte-im-netz\">hier<\/a>.<\/p><p>Au\u00dferdem aktuell debattiert auf Tagesspiegel Causa:\u00a0<a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/referenden-in-europa-machen-die-burger-europa-kaputt\">Referenden in der EU: Machen die B\u00fcrger Europa kaputt<\/a>?<\/p><p>\u00a0<\/p><p>\u00a0<\/p>","published":{"date":"2016-05-27 00:29:24","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"63f7a211ece31f7b66b19e4f264243de","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"},"fe73e682dc4d136a1c93aa125770e57d":{"headline":"Hatespeech kann in reale Gewalt umschlagen","subheadline":"Hassbotschaften: Wie repariert man die Debatte im Netz?","teaser":"Hassbotschaften im Netz k\u00f6nnen sehr reale Konsequenzen haben, warnt die Social Media Expertin und Bloggerin Carline Mohr. Wie Medienunternehmen dagegen halten k\u00f6nnen, welche es gut machen - und welche den Hass selbst anfachen.","text":"<h3 data-id=\"1a23ec7ecaba74b3c82a74a3f2e0c161\" class=\"dp-thesis\">Der Hass bleibt nicht im Internet, Extremismusforscher gehen davon aus, dass er in Gewalt m\u00fcndet. Die Gefahr ist real.<\/h3><p>Eines Vorweg: Hatespeech im Netz ist nicht nur ein Problem der Netzwerke oder Plattformbetreiber. Nicht nur ein Problem der Medienh\u00e4user und Social-Media-Teams. Hatespeech ist ein gesellschaftliches Ph\u00e4nomen. Ein politisches Problem. Hatespeech ist eine reale Gefahr.&nbsp;Unaussprechbares wird pl\u00f6tzlich aussprechbar. Es wird geliked, geteilt, gefeiert. In den Sozialen Medien wird Hass ges\u00e4t und Best\u00e4tigung geerntet. Und der Hass bleibt nicht im Internet. Extremismusforscher gehen davon aus, dass der Hass in Form von Gewalt auf der Stra\u00dfe landet.<\/p><h3 data-id=\"ab5e0a6ec9970f189210135d74c5d153\" class=\"dp-thesis\">Wir brauchen, wie etwa Julia Schramm gefordert hat, digitale Streetworker, um organisiertem Hass zu begegnen.<\/h3><p>Deshalb glaube ich, dass man auf allen Ebenen reagieren muss. Plattformen, Medien, Staat, Justiz und Zivilgesellschaft k\u00f6nnen einen Beitrag leisten, um die Debatte im Netz zu kultivieren. Und das tun sie an vielen Stellen ja bereits. Vor allem aber glaube ich, dass man mittelfristig nicht \u201enur\u201c die Symptome bek\u00e4mpfen bedarf. Die ehemalige Piraten-Politiker und Mitarbeiterin der Amadeu-Antonio-Stiftung,&nbsp;Julia Schramm, <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/www.wired.de\/collection\/latest\/julia-schramm-von-no-nazis-net-erklart-die-social-media-strategien-der-rechten\">hat beispielsweise in einem Aufsatz digitale Streetworker gefordert<\/a>, um organisierte Hetze und rechten Terror, der sich im Netz verbreitet bei der Wurzel zu packen. Das finde ich einen spannenden Ansatz.<\/p><h3 data-id=\"c4a2b7433fb0e79c58f78934b611c857\" class=\"dp-thesis\">Die Medien selbst k\u00f6nnen viel tun, um einen gute Debattenkultur zu f\u00f6rdern.<\/h3><p>Medien k\u00f6nnen: Rechtspopulisten l\u00f6schen, blockieren und anzeigen. Sichtbar machen, dass rechte Hetze im Netz Konsequenzen hat - <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/(https:\/\/www.facebook.com\/stiftungwarentest\/photos\/a.10150147181713332.346613.128592903331\/10154838513143332\/?type=3&amp;theater\">so wie es die Stiftung Warentest, getan hat, als sie einen&nbsp;\u201eBu\u00dfgeldkatalog f\u00fcr Hasskommentare<\/a>\u201c ver\u00f6ffentlicht hat.&nbsp;Medien k\u00f6nnen diskutieren, reagieren, aufkl\u00e4ren, einordnen. Sie k\u00f6nnen die eigene Community st\u00e4rken und Counterspeech, also Gegenrede, unterst\u00fctzen. Sie k\u00f6nnen Stellung beziehen, mit Humor reagieren, Pr\u00e4senz in Facebook-Diskussionen zeigen. Sie k\u00f6nnen ihre Reporter und Redakteure darin best\u00e4rken, sich zu wehren, sich zu zeigen und mit den Nutzern zu diskutieren. Sie k\u00f6nnen verschiedene Tools und Kommentarmodelle ausprobieren, um herauszufinden, welche Art der Debatte f\u00fcr ihre eigene Community und f\u00fcr ihre Marke am geeignetsten ist. Was man niemals vergessen darf: Um all das leisten zu k\u00f6nnen, braucht es Ressourcen.<\/p><h3 data-id=\"111c1cd91b2510a6a095cc02c15ed678\" class=\"dp-thesis\">Manche Medien, wie die Huffington Post und der Focus, triggern bewusst rassistische Ressentiments in&nbsp;Sozialen Medien.<\/h3><p>Ich finde es ermutigend, wie viel Zeit, Geld, Gedanken und Personal zahlreiche Publikationen investieren, um Hatespeech entgegenzuwirken und die Debattenkultur zu f\u00f6rdern:&nbsp;Ein Beispiel&nbsp;f\u00fcr eine humorvolle Herangehensweise und das Vorf\u00fchren von Nutzern gibt&nbsp;\"Die Welt\". Der&nbsp;Tagesspiegel und Zeit sind ein gutes Beispiel f\u00fcr Counterspeech, indem sie gute Zitate aus der Community in Form von \"Quotecards\", Zitaten,&nbsp;auf Facebook zeigen.&nbsp;Die SZ experimentiert mit Kommentierungsm\u00f6glichkeiten, indem sie&nbsp;nur ausgew\u00e4hlte Artikel freigibt und diese mit hohem Aufwand moderiert. Und die&nbsp;Krautreporter stellen&nbsp;immer wieder Fragen der Community in den Vordergrund und geben Antworten in Form von Artikeln.&nbsp;Gegenbeispiele sind die&nbsp;Huffington Post und Focus, die bewusst rassistische Ressentiments in den Sozialen Medien triggern.&nbsp;Und dann gibt es Beispiele f\u00fcr Reporter, die \u00f6ffentlich mit Hatespeech umgehen: Dunja Haylali.<\/p><p>__________________________________________________________________________<\/p><p>Hass im Netz: Wie sich die Debattenkultur verbessern l\u00e4sst.<\/p><p>Dieser Text ist Teil der Dokumentation eines Redaktionsworkshops, zu dem Tagesspiegel Causa, das Online-Debattenmagazin des Tagesspiegels, im Mai 2015 eingeladen hat. Alle Beitr\u00e4ge&nbsp;unter anderem von Ingrid Brodnig (Autorin von \"Hass im Netz\"), Gerd Billen (Bundesjustizministerium) und Winfried Wenzel (Polizei Berlin) sowie&nbsp;eine grafische \u00dcbersicht \u00fcber die wichtigsten Argumente finden Sie <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/wir-mussen-reden-wie-repariert-man-die-debatte-im-netz\">hier<\/a>.<\/p><p>Au\u00dferdem aktuell debattiert auf Tagesspiegel Causa: <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/referenden-in-europa-machen-die-burger-europa-kaputt\">Referenden in der EU: Machen die B\u00fcrger Europa kaputt<\/a>?<\/p>","published":{"date":"2016-05-27 00:28:56","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"919088c5c7d11559e109a424e8837123","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"},"5ca2391957e2d31909bf5455c0b1471a":{"headline":"Die Tastatur (und das Meer) sind die besten Psychiater","subheadline":"Hassbotschaften: Wie repariert man die Debatte im Netz?","teaser":"Bolko Bartsch verbringt viel Zeit damit, mit anderen Lesern auf Tagesspiegel.de zu diskutieren. Er sagt: Eine virtuelle Eskalation ist unangenehm, aber weniger gef\u00e4hrlich als eine pers\u00f6nliche. Sie kann sogar einen positiven psychologischen Effekt haben.","text":"<p>1.&nbsp;Warum eskaliert an manchen Orten im Netz die Debatte?<\/p><h3 data-id=\"48c3d55e7f63ed0b41000c9cadc38fa3\" class=\"dp-thesis\">Eine virtuelle Eskalation ist weniger gef\u00e4hrlich als eine pers\u00f6nliche: Die Tastatur (und das Meer) sind gute Psychiater.<\/h3><p>Da ich mich nicht an vielen unterschiedlichen Online-Orten beteilige, da mir einfach die Zeit daf\u00fcr fehlt, besitze ich nicht ausreichende Kenntnisse, um das beurteilen zu k\u00f6nnen.&nbsp;Eine virtuelle Eskalation ist weniger gef\u00e4hrlich&nbsp;als eine pers\u00f6nliche. Es gibt keine k\u00f6rperlichen Verletzungen. Schriftliche Erg\u00fcsse regen ab: Der beste Psychiater ist die Tastatur (und das Meer), beides h\u00f6rt zu. Ich glaube aber schon, dass auch eine eskalierte Online-Debatte recht gut aufzeigt, wessen Geistes Kind wir in Deutschland sind.&nbsp;<\/p><p>2.&nbsp;Was kann man tun, um Debatten im Netz zu kultivieren?<\/p><h3 data-id=\"590edec2f57d5459d46be7189087f5dd\" class=\"dp-thesis\">Um die Debatte im Netz zu kultivieren, hilft es, mit gutem Beispiel voranzugehen.<\/h3><p>Mit gutem Beispiel vorangehen. Ein kultiviertes Miteinander erh\u00f6ht den Wert der Online-Plattform.&nbsp;<\/p><p>3.&nbsp;Welche Verantwortung tragen die Plattformbetreiber? Welche tr\u00e4gt die Community selbst? Welche die Medienverantwortlichen?<\/p><p>Rechtlich k\u00f6nnen das Juristen am besten beurteilen (bin selber kein Jurist). Ich w\u00fcrde davon ausgehen, dass es schon heute ausreichende Gesetze in Deutschland gibt, mit denen die Grenzen f\u00fcr Plattformbesitzer, Community-Mitglieder und Medienverantwortliche festgeschrieben sind.&nbsp;<\/p><p>4.&nbsp;Welche Art der Moderation tr\u00e4gt zur gepflegten Debatte bei (vorher, nachher?)<\/p><h3 data-id=\"b0cc91353f234982353ea8078b7668a8\" class=\"dp-thesis\">Eine Moderation durch den Plattformbetreiber oder die Medienverantwortlichen tr\u00e4gt zur&nbsp;Debattenkultur&nbsp;bei.<\/h3><p>Eine Moderation sollte es sicher in jedem Fall geben, wobei die Kosten f\u00fcr Plattformbetreiber und Medienverantwortliche ein Problem sein d\u00fcrften. Mich w\u00fcrde interessieren, wie viele Mitarbeiter das im Tagesspiegel erledigen. Gibt es eine Statistik?&nbsp;Manches Mal w\u00fcrde ich mir mehr Moderation durch den Tagesspiegel, insbesondere durch den in der diskutierten Sache t\u00e4tigen Journalisten w\u00fcnschen, entsprechend der Dynamik zu einem bestimmten Thema, bei offensichtlichen Unklarheiten oder entscheidenden Irrt\u00fcmern.&nbsp;<\/p><p>5.&nbsp;W\u00fcrde eine Klarnamenspflicht helfen?<\/p><p>Mit einem Pseudonym maskiert man sich. Und maskiert erlaubt man sich einfach mehr.&nbsp;Pers\u00f6nlich w\u00fcrde ich mich mit und ohne Maske gleicherma\u00dfen mit bestem Wissen und Gewissen an den Debatten beteiligen.&nbsp;Aus Sicherheitsgr\u00fcnden w\u00fcrde ich ein Pseudonym vorziehen, mir aber sehr wohl bewusst bin, dass auch ein Pseudonym im world-wide-web entschl\u00fcsselt werden kann. &nbsp;<\/p><p>6.&nbsp;Gibt es Vorbilder? Welche?<\/p><h3 data-id=\"83115ecf47565f3b3a271363363dc616\" class=\"dp-thesis\">In Communities entstehen virtuelle Freundschaften und ein virtuelles Zuhause.<\/h3><p>Im Tagesspiegel Online f\u00fchle ich mich zuhause. Das liegt daran, dass ich sie f\u00fcr eine gute Zeitung halte.&nbsp;Ein online-Forum sollte nicht nur mit \"Sprechblasen\" &nbsp;gef\u00fcttert werden, sondern schon mit vollst\u00e4ndigen S\u00e4tzen und Gedanken.&nbsp;Ich lese oft die online-Kommentare im \"Der Spiegel\", beteilige mich aber dort nicht an den Diskussionen, da ich mich dort nicht so zuhause f\u00fchle. Das liegt sicher daran, dass es im Tagesspiegel \"virtuelle Freunde\" gibt.&nbsp;<\/p><p>7.&nbsp;Gibt es politischen Handlungsbedarf?<\/p><h3 data-id=\"78ca49aa709574875f017d240d09583a\" class=\"dp-thesis\">Etwaige Gesetzesversch\u00e4rfungen d\u00fcrfen nicht dazu f\u00fchren, dass die Diskussion im Netz eingeschr\u00e4nkt wird.<\/h3><p>Ich frage mich nicht selten, ob die Online-Diskussionsplattformen etwas bewirken. Lesen das Politiker und hat das Wirkung auf Handlungen von Politikern?&nbsp;Keinesfalls sollten sich Politiker bem\u00fc\u00dfigt f\u00fchlen, mit weiteren Gesetzen diese Diskussionen zu knebeln.&nbsp;<\/p><p>______________________________________________________________________________________<\/p><p>Hass im Netz: Wie sich die Debattenkultur verbessern l\u00e4sst.<\/p><p>Dieser Text ist Teil der Dokumentation eines Redaktionsworkshops, zu dem Tagesspiegel Causa, das Online-Debattenmagazin des Tagesspiegels, im Mai 2015 eingeladen hat. Alle Beitr\u00e4ge&nbsp;unter anderem von Ingrid Brodnig (Autorin von \"Hass im Netz\"), Gerd Billen (Bundesjustizministerium) und Winfried Wenzel (Polizei Berlin) sowie&nbsp;eine grafische \u00dcbersicht \u00fcber die wichtigsten Argumente finden Sie&nbsp;<a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/wir-mussen-reden-wie-repariert-man-die-debatte-im-netz\">hier<\/a>.<\/p><p>Au\u00dferdem aktuell debattiert auf Tagesspiegel Causa:&nbsp;<a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/causa.tagesspiegel.de\/referenden-in-europa-machen-die-burger-europa-kaputt\">Referenden in der EU: Machen die B\u00fcrger Europa kaputt<\/a>?<\/p>","published":{"date":"2016-05-27 00:27:58","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"e35a0366aa720c60055fe4ce1a0226bb","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"},"5c66fc3b12a49bdb67c2dfbf80b26749":{"headline":"Die Plattformbetreiber m\u00fcssen Hassbotschaften schneller l\u00f6schen","subheadline":"Hassbotschaften: Wie repariert man die Debatte im Netz?","teaser":"Gegenrede ist wichtig. Aber auch die Plattformbetreiber sind gefordert. Das Bundesjustizministerium werde darauf dringen, dass Google, Facebook und Twitter ihre Selbstverpflichtungen einhalten.","text":"<p>1. Warum eskaliert an manchen Orten im Netz die Debatte?<\/p><h3 data-id=\"24da96dae3b2daa33d6fa20aab0ef1c4\" class=\"dp-thesis\">Im Netz fehlen wesentliche empathief\u00f6rdernde Signale: Mimik, Gestik, Augenkontakt. Das reduziert Hemmungen.<\/h3><p>Es gibt viele Gr\u00fcnde, warum die Sprache im Netz aggressiver ist, als im pers\u00f6nlichen Miteinander: die Anonymit\u00e4t, die Distanz zu den Opfern verbaler Aggression, die vermeintliche Sicherheit der Angreifer vor unmittelbaren Gegenreaktionen der Umwelt. Hinzu kommt: Wie im realen Leben werden auch im Netz die lautesten und schrillsten T\u00f6ne zuerst geh\u00f6rt. Wo rassistische und beleidigende Kommentare die Tonlage bestimmen, ziehen sich die besonnenen K\u00f6pfe rasch zur\u00fcck. Wir d\u00fcrfen aber nicht zulassen, dass Hetzer die Debattenkultur im Netz zerst\u00f6ren.<\/p><h3 data-id=\"ac293808041a936844aa38e85c1a5c01\" class=\"dp-thesis\">Den Hass hat es schon immer gegeben, jetzt tritt er offen zu Tage.<\/h3><p>Viele, die sich in der Vergangenheit nie zu Wort gemeldet haben, f\u00fchlen sich durch das, was sie im Netz lesen, best\u00e4tigt. Das ver\u00e4ndert die Kommunikation. Sie wird h\u00e4rter, direkter und unmittelbarer. Ich bef\u00fcrchte allerdings, diesen Hass hat es immer schon gegeben, jetzt tritt er offen zu Tage. Ich bin nach wie vor sicher, dass die gro\u00dfe Mehrheit in Deutschland f\u00fcr Weltoffenheit und Toleranz steht, f\u00fcr Respekt und ein friedliches Zusammenleben. Diese schweigende Mehrheit darf jetzt nicht l\u00e4nger schweigen. Sie muss laut werden.<\/p><p>2. Was kann man tun, um Debatten im Netz zu kultivieren:<\/p><h3 data-id=\"7731c0b2743229639a5a6acf0d805e6a\" class=\"dp-thesis\">Gegenrede ist wichtig. Beleidigungen und Gewaltaufrufe d\u00fcrfen nicht ohne Widerspruch bleiben.<\/h3><p>Auch im Netz d\u00fcrfen wir den geistigen Brandstiftern nicht das Feld \u00fcberlassen. Gegenrede ist wichtig. Beleidigungen und Gewaltaufrufe d\u00fcrfen nicht ohne Widerspruch bleiben. Da ist jeder von uns gefordert. Aber auch diejenigen, die mit den Internet Milliarden verdienen, m\u00fcssen unternehmerische Verantwortung zeigen.\u00a0<\/p><h3 data-id=\"700850e630b6ebc62ab3011f43961d83\" class=\"dp-thesis\">Plattformbetreiber m\u00fcssen beanstandete Inhalte schneller l\u00f6schen, wenn sie rechtswidrig sind.<\/h3><p>Wir haben daher<a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"http:\/\/www.heise.de\/newsticker\/meldung\/Runder-Tisch-mit-Maas-Hate-Speech-soll-binnen-24-Stunden-aus-dem-Netz-3044223.html\"> in den vergangenen Monaten in einer Task Force intensive Gespr\u00e4che mit Facebook, Twitter und Youtube \u00fcber den Umgang mit Hassbotschaften im Internet gef\u00fchrt<\/a>. Wir sind uns einig, dass Hassbotschaften in sozialen Medien keinen Platz haben d\u00fcrfen.\u00a0Besonders wichtig ist mir, dass wir uns auf auch auf konkrete praktische Ma\u00dfnahmen verst\u00e4ndigt haben. Dazu geh\u00f6rt insbesondere die z\u00fcgige \u00dcberpr\u00fcfung von beanstandeten Inhalten und deren L\u00f6schung, sofern die Inhalte rechtswidrig sind. An diesen Standards k\u00f6nnen sich alle Anbieter von sozialen Medien und anderen Internetdiensten orientieren, \u00fcber die fremde Inhalte verbreitet werden k\u00f6nnen.<\/p><h3 data-id=\"1bc3e6750f785f22ea933b34f70232f8\" class=\"dp-thesis\">Eine Klarnamenpflicht w\u00e4re bedenklich. Sie trifft alle Nutzer. Anonymit\u00e4t ist au\u00dferdem ein Schutz gegen Hetzer.<\/h3><p>W\u00fcrde eine Klarnamenspflicht helfen?<\/p><p>Nach geltender Rechtslage (\u00a0\u00a7 13 Absatz 6 <a target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" href=\"https:\/\/www.gesetze-im-internet.de\/tmg\/\">Telemediengesetz<\/a>)\u00a0muss es m\u00f6glich sein, eine Internetplattform anonym oder unter einem Pseudonym zu nutzen. Gegen eine Verpflichtung zur Angabe des echten Namens habe ich Bedenken. Sie w\u00fcrde auch die weit \u00fcberwiegende Zahl der Nutzer treffen, die die sozialen Medien in angemessener Weise nutzen. Die Anonymit\u00e4t ist auch f\u00fcr diejenigen ein Schutz, die etwa rassistischer Hetze entgegen treten wollen. M\u00fcssten sie ihre Identit\u00e4t offen legen, w\u00fcrden sie davon m\u00f6glicherweise aus Angst um ihre Sicherheit absehen.<\/p><p>Gibt es Vorbilder, wenn ja, welche?<\/p><p>Entscheidend sind weniger Vorbilder, sondern die Situation, die das Internet allgemein und soziale Medien im Besonderen kennzeichnet. Dazu geh\u00f6rt, dass sich heute sehr schnell und einfach Identit\u00e4ten von Personen herausfinden und Pers\u00f6nlichkeitsprofile erstellen lassen. Aus diesem Grund hat sich der Gesetzgeber schon vor Jahren f\u00fcr die M\u00f6glichkeit einer anonymen oder pseudonymen Nutzung entschieden.<\/p><h3 data-id=\"f95e0d11abe0e16f010e7a95f4a10d25\" class=\"dp-thesis\">Selbstverpflichtungen von\u00a0Plattformbetreibern, die politisch nachgehalten werden, sind ein guter Weg gegen Hass im Netz.<\/h3><p>Gibt es politischen Handlungsbedarf?<\/p><p>Die in der erw\u00e4hnten Task Force getroffene Vereinbarung sehe ich als gutes Beispiel daf\u00fcr, wie Politik, Zivilgesellschaft und Unternehmen gemeinsam gegen Hassbotschaften vorgehen k\u00f6nnen. Wichtig ist, dass die vereinbarten Schritte auch konsequent umgesetzt werden. Dies haben wir in den vergangenen Monaten von unabh\u00e4ngiger Seite evaluieren lassen. Sollte die Evaluierung Defizite zeigen, werden wir diese in der Task Force diskutieren und auf darauf dringen, dass sie behoben werden.<\/p>","published":{"date":"2016-05-27 00:25:55","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"29110403a3023fa312c754806dd9d584","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"}},"authors":{"4e072fef883a1a34cd89ad45393e43e5":{"first_name":"Ingrid","last_name":"Brodnig","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/ingrid-brodnig.JPG","portrait":"\/img\/145x198\/ingrid-brodnig.JPG","thumbnail":"\/img\/120x120\/ingrid-brodnig.JPG","original":"\/img\/uploads\/causa010.JPG"}},"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe":{"first_name":"Winfrid","last_name":"Wenzel","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/winfrid-wenzel.JPG","portrait":"\/img\/145x198\/winfrid-wenzel.JPG","thumbnail":"\/img\/120x120\/winfrid-wenzel.JPG","original":"\/img\/uploads\/causa021.JPG"}},"63f7a211ece31f7b66b19e4f264243de":{"first_name":"Elisabeth","last_name":"Dietz","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/elisabeth-dietz.JPG","portrait":"\/img\/145x198\/elisabeth-dietz.JPG","thumbnail":"\/img\/120x120\/elisabeth-dietz.JPG","original":"\/img\/uploads\/causa016-1464295028.JPG"}},"919088c5c7d11559e109a424e8837123":{"first_name":"Carline","last_name":"Mohr","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/carline-mohr.JPG","portrait":"\/img\/145x198\/carline-mohr.JPG","thumbnail":"\/img\/120x120\/carline-mohr.JPG","original":"\/img\/uploads\/causa027.JPG"}},"e35a0366aa720c60055fe4ce1a0226bb":{"first_name":"Bolko","last_name":"Bartsch","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/bolko-bartsch.JPG","portrait":"\/img\/145x198\/bolko-bartsch.JPG","thumbnail":"\/img\/120x120\/bolko-bartsch.JPG","original":"\/img\/uploads\/causa019.JPG"}},"29110403a3023fa312c754806dd9d584":{"first_name":"Gerd","last_name":"Billen","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/gerd-billen.JPG","portrait":"\/img\/145x198\/gerd-billen.JPG","thumbnail":"\/img\/120x120\/gerd-billen.JPG","original":"\/img\/uploads\/causa016.JPG"}}},"organisations":[],"theses":{"2b7f126f33ac6082ed4487e5a17bbea2":{"text":"Das Internet ist nicht Ursache von Aggression und Polarisierung, aber ein Katalysator.","created_by":"4e072fef883a1a34cd89ad45393e43e5","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"},"24da96dae3b2daa33d6fa20aab0ef1c4":{"text":"Im Netz fehlen wesentliche empathief\u00f6rdernde Signale: Mimik, Gestik, Augenkontakt. Das reduziert Hemmungen.","created_by":"4e072fef883a1a34cd89ad45393e43e5","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"},"72ef06821283cbef7805d86040228a50":{"text":"In digitalen Echokammern erhalten Menschen\u00a0Informationen, die ihrer Weltsicht entsprechen. Das f\u00f6rdert Radikalisierung.","created_by":"4e072fef883a1a34cd89ad45393e43e5","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"},"45f954cc59a09fec25ee02b4e005c3a6":{"text":"Wir brauchen schimpfwortfreie Diskussionsr\u00e4ume. Schimpfworte polarisieren nachweislich - die Mitte geht verloren.","created_by":"4e072fef883a1a34cd89ad45393e43e5","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"},"68b58b32ec556b1e56f20b29228388cd":{"text":"Software kann Kommentatoren zeigen, dass ihre Worte Gewicht haben. Technische L\u00f6sungen sollten weiterentwickelt werden.","created_by":"4e072fef883a1a34cd89ad45393e43e5","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"},"0136cbb6da7da8ec1b90513cd7224de3":{"text":"Humor ist eine der effizientesten Methoden gegen Aggression im Netz.","created_by":"4e072fef883a1a34cd89ad45393e43e5","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"},"700850e630b6ebc62ab3011f43961d83":{"text":"Plattformbetreiber m\u00fcssen beanstandete Inhalte schneller l\u00f6schen, wenn sie rechtswidrig sind.","created_by":"29110403a3023fa312c754806dd9d584","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"},"634568fa9cd60c8d2937d19a6d8637a8":{"text":"Die Debatte eskaliert, wenn der Plattformbetreiber und die Community destruktives Verhalten tolerieren oder f\u00f6rdern.","created_by":"63f7a211ece31f7b66b19e4f264243de","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"},"b81ca3750ab3e656ddecf539806891e6":{"text":"Auch im Netz ist die Sehnsucht nach verl\u00e4sslichen Instanzen gro\u00df, die Orientierung geben k\u00f6nnen und moderieren.","created_by":"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"},"02a38d1348e274f46cf316f48acdf604":{"text":"Die Distanz im Netz\u00a0ist ein\u00a0Vorteil. Schriftliche\u00a0Gedanken sind klarer, Alters- oder Genderbarrieren werden \u00fcberwunden.","created_by":"63f7a211ece31f7b66b19e4f264243de","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"},"ae40c73904249a5f3e4d87113d11b73f":{"text":"Der Einzelne ist in der Verantwortung, nicht dem ersten Impuls nachzugeben.","created_by":"63f7a211ece31f7b66b19e4f264243de","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"},"8045409d42a4eb78fdda95db8c8a4323":{"text":"Die Community tr\u00e4gt die Verantwortung, angegriffene Nutzer nicht allein zu lassen.","created_by":"63f7a211ece31f7b66b19e4f264243de","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"},"01561566eabf0d890ee3570946ef1da7":{"text":"Der Plattformen\u00a0sollten\u00a0pr\u00e4sent sein und Instrumente zur Verf\u00fcgung stellen, damit die Community sich selbst moderiert.","created_by":"63f7a211ece31f7b66b19e4f264243de","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"},"efdb42441b666232238e0088d1890cda":{"text":"Eine Klarnamenpflicht w\u00fcrde nicht helfen, das zeigt etwa Facebook, h\u00e4tte aber viele Nachteile.","created_by":"63f7a211ece31f7b66b19e4f264243de","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"},"1a23ec7ecaba74b3c82a74a3f2e0c161":{"text":"Der Hass bleibt nicht im Internet, Extremismusforscher gehen davon aus, dass er in Gewalt m\u00fcndet. Die Gefahr ist real.","created_by":"919088c5c7d11559e109a424e8837123","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"},"ab5e0a6ec9970f189210135d74c5d153":{"text":"Wir brauchen, wie etwa Julia Schramm gefordert hat, digitale Streetworker, um organisiertem Hass zu begegnen.","created_by":"919088c5c7d11559e109a424e8837123","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"},"c4a2b7433fb0e79c58f78934b611c857":{"text":"Die Medien selbst k\u00f6nnen viel tun, um einen gute Debattenkultur zu f\u00f6rdern.","created_by":"919088c5c7d11559e109a424e8837123","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"},"111c1cd91b2510a6a095cc02c15ed678":{"text":"Manche Medien, wie die Huffington Post und der Focus, triggern bewusst rassistische Ressentiments in\u00a0Sozialen Medien.","created_by":"919088c5c7d11559e109a424e8837123","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"},"48c3d55e7f63ed0b41000c9cadc38fa3":{"text":"Eine virtuelle Eskalation ist weniger gef\u00e4hrlich als eine pers\u00f6nliche: Die Tastatur (und das Meer) sind gute Psychiater.","created_by":"e35a0366aa720c60055fe4ce1a0226bb","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"},"b0cc91353f234982353ea8078b7668a8":{"text":"Eine Moderation durch den Plattformbetreiber oder die Medienverantwortlichen tr\u00e4gt zur\u00a0Debattenkultur\u00a0bei.","created_by":"e35a0366aa720c60055fe4ce1a0226bb","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"},"83115ecf47565f3b3a271363363dc616":{"text":"In Communities entstehen virtuelle Freundschaften und ein virtuelles Zuhause.","created_by":"e35a0366aa720c60055fe4ce1a0226bb","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"},"78ca49aa709574875f017d240d09583a":{"text":"Etwaige Gesetzesversch\u00e4rfungen d\u00fcrfen nicht dazu f\u00fchren, dass die Diskussion im Netz eingeschr\u00e4nkt wird.","created_by":"e35a0366aa720c60055fe4ce1a0226bb","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"},"ac293808041a936844aa38e85c1a5c01":{"text":"Den Hass hat es schon immer gegeben, jetzt tritt er offen zu Tage.","created_by":"29110403a3023fa312c754806dd9d584","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"},"7731c0b2743229639a5a6acf0d805e6a":{"text":"Gegenrede ist wichtig. Beleidigungen und Gewaltaufrufe d\u00fcrfen nicht ohne Widerspruch bleiben.","created_by":"29110403a3023fa312c754806dd9d584","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"},"1bc3e6750f785f22ea933b34f70232f8":{"text":"Eine Klarnamenpflicht w\u00e4re bedenklich. Sie trifft alle Nutzer. Anonymit\u00e4t ist au\u00dferdem ein Schutz gegen Hetzer.","created_by":"29110403a3023fa312c754806dd9d584","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"},"f95e0d11abe0e16f010e7a95f4a10d25":{"text":"Selbstverpflichtungen von\u00a0Plattformbetreibern, die politisch nachgehalten werden, sind ein guter Weg gegen Hass im Netz.","created_by":"29110403a3023fa312c754806dd9d584","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae"}},"votes":[{"author":"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe","thesis":"2b7f126f33ac6082ed4487e5a17bbea2","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-27 08:16:04","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"63f7a211ece31f7b66b19e4f264243de","thesis":"2b7f126f33ac6082ed4487e5a17bbea2","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-27 09:52:16","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"e35a0366aa720c60055fe4ce1a0226bb","thesis":"2b7f126f33ac6082ed4487e5a17bbea2","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-29 17:00:26","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"919088c5c7d11559e109a424e8837123","thesis":"2b7f126f33ac6082ed4487e5a17bbea2","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-31 11:59:28","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"29110403a3023fa312c754806dd9d584","thesis":"2b7f126f33ac6082ed4487e5a17bbea2","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-06-01 09:57:53","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe","thesis":"24da96dae3b2daa33d6fa20aab0ef1c4","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-27 08:15:43","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"63f7a211ece31f7b66b19e4f264243de","thesis":"24da96dae3b2daa33d6fa20aab0ef1c4","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"0","date":{"date":"2016-05-27 09:51:49","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"e35a0366aa720c60055fe4ce1a0226bb","thesis":"24da96dae3b2daa33d6fa20aab0ef1c4","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-29 17:00:06","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"919088c5c7d11559e109a424e8837123","thesis":"24da96dae3b2daa33d6fa20aab0ef1c4","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-31 11:59:17","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe","thesis":"72ef06821283cbef7805d86040228a50","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-27 08:15:51","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"63f7a211ece31f7b66b19e4f264243de","thesis":"72ef06821283cbef7805d86040228a50","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-27 09:52:10","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"e35a0366aa720c60055fe4ce1a0226bb","thesis":"72ef06821283cbef7805d86040228a50","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-29 17:00:16","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"919088c5c7d11559e109a424e8837123","thesis":"72ef06821283cbef7805d86040228a50","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-31 11:59:14","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"29110403a3023fa312c754806dd9d584","thesis":"72ef06821283cbef7805d86040228a50","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-06-01 09:57:51","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe","thesis":"45f954cc59a09fec25ee02b4e005c3a6","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"0","date":{"date":"2016-05-27 08:15:35","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"63f7a211ece31f7b66b19e4f264243de","thesis":"45f954cc59a09fec25ee02b4e005c3a6","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-27 09:51:24","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"e35a0366aa720c60055fe4ce1a0226bb","thesis":"45f954cc59a09fec25ee02b4e005c3a6","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-29 16:59:53","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"919088c5c7d11559e109a424e8837123","thesis":"45f954cc59a09fec25ee02b4e005c3a6","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-31 11:59:04","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"29110403a3023fa312c754806dd9d584","thesis":"45f954cc59a09fec25ee02b4e005c3a6","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-06-01 09:57:43","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe","thesis":"68b58b32ec556b1e56f20b29228388cd","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"0","date":{"date":"2016-05-27 08:16:16","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"63f7a211ece31f7b66b19e4f264243de","thesis":"68b58b32ec556b1e56f20b29228388cd","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-27 09:52:24","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"e35a0366aa720c60055fe4ce1a0226bb","thesis":"68b58b32ec556b1e56f20b29228388cd","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-29 17:00:40","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"919088c5c7d11559e109a424e8837123","thesis":"68b58b32ec556b1e56f20b29228388cd","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-31 11:59:35","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"29110403a3023fa312c754806dd9d584","thesis":"68b58b32ec556b1e56f20b29228388cd","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-06-01 09:57:56","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe","thesis":"0136cbb6da7da8ec1b90513cd7224de3","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-27 08:16:23","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"63f7a211ece31f7b66b19e4f264243de","thesis":"0136cbb6da7da8ec1b90513cd7224de3","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"0","date":{"date":"2016-05-27 09:52:30","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"919088c5c7d11559e109a424e8837123","thesis":"0136cbb6da7da8ec1b90513cd7224de3","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-31 11:59:42","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"29110403a3023fa312c754806dd9d584","thesis":"0136cbb6da7da8ec1b90513cd7224de3","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"0","date":{"date":"2016-06-01 09:57:58","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe","thesis":"700850e630b6ebc62ab3011f43961d83","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-27 08:12:07","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"63f7a211ece31f7b66b19e4f264243de","thesis":"700850e630b6ebc62ab3011f43961d83","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-27 09:47:44","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"e35a0366aa720c60055fe4ce1a0226bb","thesis":"700850e630b6ebc62ab3011f43961d83","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-29 17:01:31","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"919088c5c7d11559e109a424e8837123","thesis":"700850e630b6ebc62ab3011f43961d83","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-31 11:57:06","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe","thesis":"634568fa9cd60c8d2937d19a6d8637a8","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-27 08:14:23","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"e35a0366aa720c60055fe4ce1a0226bb","thesis":"634568fa9cd60c8d2937d19a6d8637a8","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-29 16:58:45","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"919088c5c7d11559e109a424e8837123","thesis":"634568fa9cd60c8d2937d19a6d8637a8","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-31 11:58:23","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"29110403a3023fa312c754806dd9d584","thesis":"634568fa9cd60c8d2937d19a6d8637a8","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-06-01 09:57:17","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"63f7a211ece31f7b66b19e4f264243de","thesis":"b81ca3750ab3e656ddecf539806891e6","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-27 09:53:04","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"e35a0366aa720c60055fe4ce1a0226bb","thesis":"b81ca3750ab3e656ddecf539806891e6","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-29 17:01:04","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"919088c5c7d11559e109a424e8837123","thesis":"b81ca3750ab3e656ddecf539806891e6","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-31 11:59:54","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"29110403a3023fa312c754806dd9d584","thesis":"b81ca3750ab3e656ddecf539806891e6","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"-1","date":{"date":"2016-06-01 09:58:02","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe","thesis":"634568fa9cd60c8d2937d19a6d8637a8","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-27 08:14:23","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"e35a0366aa720c60055fe4ce1a0226bb","thesis":"634568fa9cd60c8d2937d19a6d8637a8","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-29 16:58:45","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"919088c5c7d11559e109a424e8837123","thesis":"634568fa9cd60c8d2937d19a6d8637a8","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-31 11:58:23","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"29110403a3023fa312c754806dd9d584","thesis":"634568fa9cd60c8d2937d19a6d8637a8","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-06-01 09:57:17","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe","thesis":"02a38d1348e274f46cf316f48acdf604","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"0","date":{"date":"2016-05-27 08:14:35","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"e35a0366aa720c60055fe4ce1a0226bb","thesis":"02a38d1348e274f46cf316f48acdf604","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-29 16:59:05","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"919088c5c7d11559e109a424e8837123","thesis":"02a38d1348e274f46cf316f48acdf604","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-31 11:58:32","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"29110403a3023fa312c754806dd9d584","thesis":"02a38d1348e274f46cf316f48acdf604","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"-1","date":{"date":"2016-06-01 09:57:27","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe","thesis":"ae40c73904249a5f3e4d87113d11b73f","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-27 08:15:01","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"e35a0366aa720c60055fe4ce1a0226bb","thesis":"ae40c73904249a5f3e4d87113d11b73f","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-29 16:59:13","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"919088c5c7d11559e109a424e8837123","thesis":"ae40c73904249a5f3e4d87113d11b73f","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"0","date":{"date":"2016-05-31 11:58:36","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"29110403a3023fa312c754806dd9d584","thesis":"ae40c73904249a5f3e4d87113d11b73f","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-06-01 09:57:31","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe","thesis":"8045409d42a4eb78fdda95db8c8a4323","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-27 08:15:08","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"e35a0366aa720c60055fe4ce1a0226bb","thesis":"8045409d42a4eb78fdda95db8c8a4323","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-29 16:59:19","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"919088c5c7d11559e109a424e8837123","thesis":"8045409d42a4eb78fdda95db8c8a4323","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"0","date":{"date":"2016-05-31 11:58:41","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"29110403a3023fa312c754806dd9d584","thesis":"8045409d42a4eb78fdda95db8c8a4323","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-06-01 09:57:33","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe","thesis":"01561566eabf0d890ee3570946ef1da7","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-27 08:15:16","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"e35a0366aa720c60055fe4ce1a0226bb","thesis":"01561566eabf0d890ee3570946ef1da7","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-29 16:59:29","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"919088c5c7d11559e109a424e8837123","thesis":"01561566eabf0d890ee3570946ef1da7","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"0","date":{"date":"2016-05-31 11:58:50","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"29110403a3023fa312c754806dd9d584","thesis":"01561566eabf0d890ee3570946ef1da7","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"-1","date":{"date":"2016-06-01 09:57:36","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe","thesis":"efdb42441b666232238e0088d1890cda","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-27 08:15:28","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"e35a0366aa720c60055fe4ce1a0226bb","thesis":"efdb42441b666232238e0088d1890cda","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"0","date":{"date":"2016-05-29 16:59:37","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"919088c5c7d11559e109a424e8837123","thesis":"efdb42441b666232238e0088d1890cda","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-31 11:58:58","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"29110403a3023fa312c754806dd9d584","thesis":"efdb42441b666232238e0088d1890cda","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"0","date":{"date":"2016-06-01 09:57:39","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe","thesis":"1a23ec7ecaba74b3c82a74a3f2e0c161","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-27 08:13:29","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"63f7a211ece31f7b66b19e4f264243de","thesis":"1a23ec7ecaba74b3c82a74a3f2e0c161","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"0","date":{"date":"2016-05-27 09:50:07","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"e35a0366aa720c60055fe4ce1a0226bb","thesis":"1a23ec7ecaba74b3c82a74a3f2e0c161","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-29 16:57:51","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"29110403a3023fa312c754806dd9d584","thesis":"1a23ec7ecaba74b3c82a74a3f2e0c161","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"-1","date":{"date":"2016-06-01 09:57:05","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe","thesis":"ab5e0a6ec9970f189210135d74c5d153","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"0","date":{"date":"2016-05-27 08:13:35","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"63f7a211ece31f7b66b19e4f264243de","thesis":"ab5e0a6ec9970f189210135d74c5d153","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-27 09:50:31","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"e35a0366aa720c60055fe4ce1a0226bb","thesis":"ab5e0a6ec9970f189210135d74c5d153","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-29 16:58:08","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"29110403a3023fa312c754806dd9d584","thesis":"ab5e0a6ec9970f189210135d74c5d153","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-06-01 09:57:07","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe","thesis":"c4a2b7433fb0e79c58f78934b611c857","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-27 08:14:10","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"63f7a211ece31f7b66b19e4f264243de","thesis":"c4a2b7433fb0e79c58f78934b611c857","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-27 09:50:39","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"e35a0366aa720c60055fe4ce1a0226bb","thesis":"c4a2b7433fb0e79c58f78934b611c857","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-29 16:58:16","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"29110403a3023fa312c754806dd9d584","thesis":"c4a2b7433fb0e79c58f78934b611c857","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-06-01 09:57:11","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe","thesis":"111c1cd91b2510a6a095cc02c15ed678","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"0","date":{"date":"2016-05-27 08:14:15","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"63f7a211ece31f7b66b19e4f264243de","thesis":"111c1cd91b2510a6a095cc02c15ed678","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"0","date":{"date":"2016-05-27 09:51:05","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"e35a0366aa720c60055fe4ce1a0226bb","thesis":"111c1cd91b2510a6a095cc02c15ed678","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-29 16:58:35","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"29110403a3023fa312c754806dd9d584","thesis":"111c1cd91b2510a6a095cc02c15ed678","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-06-01 09:57:14","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe","thesis":"48c3d55e7f63ed0b41000c9cadc38fa3","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-27 08:12:39","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"63f7a211ece31f7b66b19e4f264243de","thesis":"48c3d55e7f63ed0b41000c9cadc38fa3","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-27 09:48:51","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"919088c5c7d11559e109a424e8837123","thesis":"48c3d55e7f63ed0b41000c9cadc38fa3","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-31 11:57:45","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"29110403a3023fa312c754806dd9d584","thesis":"48c3d55e7f63ed0b41000c9cadc38fa3","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"-1","date":{"date":"2016-06-01 09:56:46","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe","thesis":"b0cc91353f234982353ea8078b7668a8","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-27 08:12:45","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"63f7a211ece31f7b66b19e4f264243de","thesis":"b0cc91353f234982353ea8078b7668a8","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-27 09:49:13","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"919088c5c7d11559e109a424e8837123","thesis":"b0cc91353f234982353ea8078b7668a8","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-31 11:57:50","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"29110403a3023fa312c754806dd9d584","thesis":"b0cc91353f234982353ea8078b7668a8","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-06-01 09:56:50","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe","thesis":"83115ecf47565f3b3a271363363dc616","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"0","date":{"date":"2016-05-27 08:12:54","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"63f7a211ece31f7b66b19e4f264243de","thesis":"83115ecf47565f3b3a271363363dc616","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-27 09:49:19","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"919088c5c7d11559e109a424e8837123","thesis":"83115ecf47565f3b3a271363363dc616","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-31 11:57:56","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"29110403a3023fa312c754806dd9d584","thesis":"83115ecf47565f3b3a271363363dc616","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"0","date":{"date":"2016-06-01 09:56:54","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe","thesis":"78ca49aa709574875f017d240d09583a","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"0","date":{"date":"2016-05-27 08:13:23","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"63f7a211ece31f7b66b19e4f264243de","thesis":"78ca49aa709574875f017d240d09583a","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"0","date":{"date":"2016-05-27 09:49:29","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"919088c5c7d11559e109a424e8837123","thesis":"78ca49aa709574875f017d240d09583a","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"-1","date":{"date":"2016-05-31 11:58:07","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"29110403a3023fa312c754806dd9d584","thesis":"78ca49aa709574875f017d240d09583a","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"-1","date":{"date":"2016-06-01 09:57:00","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe","thesis":"ac293808041a936844aa38e85c1a5c01","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-27 08:11:38","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"63f7a211ece31f7b66b19e4f264243de","thesis":"ac293808041a936844aa38e85c1a5c01","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-27 09:47:26","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"e35a0366aa720c60055fe4ce1a0226bb","thesis":"ac293808041a936844aa38e85c1a5c01","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-29 16:56:21","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"919088c5c7d11559e109a424e8837123","thesis":"ac293808041a936844aa38e85c1a5c01","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"0","date":{"date":"2016-05-31 11:56:48","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe","thesis":"7731c0b2743229639a5a6acf0d805e6a","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-27 08:11:55","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"63f7a211ece31f7b66b19e4f264243de","thesis":"7731c0b2743229639a5a6acf0d805e6a","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-27 09:47:33","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"e35a0366aa720c60055fe4ce1a0226bb","thesis":"7731c0b2743229639a5a6acf0d805e6a","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-29 16:56:35","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"919088c5c7d11559e109a424e8837123","thesis":"7731c0b2743229639a5a6acf0d805e6a","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-31 11:56:56","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe","thesis":"700850e630b6ebc62ab3011f43961d83","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-27 08:12:07","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"63f7a211ece31f7b66b19e4f264243de","thesis":"700850e630b6ebc62ab3011f43961d83","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-27 09:47:44","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"e35a0366aa720c60055fe4ce1a0226bb","thesis":"700850e630b6ebc62ab3011f43961d83","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-29 17:01:31","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"919088c5c7d11559e109a424e8837123","thesis":"700850e630b6ebc62ab3011f43961d83","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-31 11:57:06","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe","thesis":"1bc3e6750f785f22ea933b34f70232f8","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"0","date":{"date":"2016-05-27 08:12:12","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"63f7a211ece31f7b66b19e4f264243de","thesis":"1bc3e6750f785f22ea933b34f70232f8","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-27 09:47:56","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"e35a0366aa720c60055fe4ce1a0226bb","thesis":"1bc3e6750f785f22ea933b34f70232f8","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"0","date":{"date":"2016-05-29 16:57:13","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"919088c5c7d11559e109a424e8837123","thesis":"1bc3e6750f785f22ea933b34f70232f8","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-31 11:57:14","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe","thesis":"f95e0d11abe0e16f010e7a95f4a10d25","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-27 08:12:28","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"63f7a211ece31f7b66b19e4f264243de","thesis":"f95e0d11abe0e16f010e7a95f4a10d25","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"0","date":{"date":"2016-05-27 09:48:13","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"e35a0366aa720c60055fe4ce1a0226bb","thesis":"f95e0d11abe0e16f010e7a95f4a10d25","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-29 16:57:40","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"919088c5c7d11559e109a424e8837123","thesis":"f95e0d11abe0e16f010e7a95f4a10d25","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-31 11:57:26","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bdcd9743e4e384178293c3bd32ad4dfe","thesis":"24da96dae3b2daa33d6fa20aab0ef1c4","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-27 08:15:43","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"63f7a211ece31f7b66b19e4f264243de","thesis":"24da96dae3b2daa33d6fa20aab0ef1c4","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"0","date":{"date":"2016-05-27 09:51:49","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"e35a0366aa720c60055fe4ce1a0226bb","thesis":"24da96dae3b2daa33d6fa20aab0ef1c4","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-29 17:00:06","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"919088c5c7d11559e109a424e8837123","thesis":"24da96dae3b2daa33d6fa20aab0ef1c4","debate":"b4e995c997ee161647d59e71966311ae","vote":"1","date":{"date":"2016-05-31 11:59:17","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}}],"articles_theses":[{"article":"92b19b1b704c8f749dd8ee99a57c1111","thesis":"2b7f126f33ac6082ed4487e5a17bbea2"},{"article":"92b19b1b704c8f749dd8ee99a57c1111","thesis":"24da96dae3b2daa33d6fa20aab0ef1c4"},{"article":"92b19b1b704c8f749dd8ee99a57c1111","thesis":"72ef06821283cbef7805d86040228a50"},{"article":"92b19b1b704c8f749dd8ee99a57c1111","thesis":"45f954cc59a09fec25ee02b4e005c3a6"},{"article":"92b19b1b704c8f749dd8ee99a57c1111","thesis":"68b58b32ec556b1e56f20b29228388cd"},{"article":"92b19b1b704c8f749dd8ee99a57c1111","thesis":"0136cbb6da7da8ec1b90513cd7224de3"},{"article":"92b19b1b704c8f749dd8ee99a57c1111","thesis":"700850e630b6ebc62ab3011f43961d83"},{"article":"92b19b1b704c8f749dd8ee99a57c1111","thesis":"634568fa9cd60c8d2937d19a6d8637a8"},{"article":"8688f79bb941a8ed15827fc3290c815a","thesis":"b81ca3750ab3e656ddecf539806891e6"},{"article":"53cc0357e0fe1069171fb9e212121bf3","thesis":"634568fa9cd60c8d2937d19a6d8637a8"},{"article":"53cc0357e0fe1069171fb9e212121bf3","thesis":"02a38d1348e274f46cf316f48acdf604"},{"article":"53cc0357e0fe1069171fb9e212121bf3","thesis":"ae40c73904249a5f3e4d87113d11b73f"},{"article":"53cc0357e0fe1069171fb9e212121bf3","thesis":"8045409d42a4eb78fdda95db8c8a4323"},{"article":"53cc0357e0fe1069171fb9e212121bf3","thesis":"01561566eabf0d890ee3570946ef1da7"},{"article":"53cc0357e0fe1069171fb9e212121bf3","thesis":"efdb42441b666232238e0088d1890cda"},{"article":"fe73e682dc4d136a1c93aa125770e57d","thesis":"1a23ec7ecaba74b3c82a74a3f2e0c161"},{"article":"fe73e682dc4d136a1c93aa125770e57d","thesis":"ab5e0a6ec9970f189210135d74c5d153"},{"article":"fe73e682dc4d136a1c93aa125770e57d","thesis":"c4a2b7433fb0e79c58f78934b611c857"},{"article":"fe73e682dc4d136a1c93aa125770e57d","thesis":"111c1cd91b2510a6a095cc02c15ed678"},{"article":"5ca2391957e2d31909bf5455c0b1471a","thesis":"48c3d55e7f63ed0b41000c9cadc38fa3"},{"article":"5ca2391957e2d31909bf5455c0b1471a","thesis":"b0cc91353f234982353ea8078b7668a8"},{"article":"5ca2391957e2d31909bf5455c0b1471a","thesis":"83115ecf47565f3b3a271363363dc616"},{"article":"5ca2391957e2d31909bf5455c0b1471a","thesis":"78ca49aa709574875f017d240d09583a"},{"article":"5c66fc3b12a49bdb67c2dfbf80b26749","thesis":"ac293808041a936844aa38e85c1a5c01"},{"article":"5c66fc3b12a49bdb67c2dfbf80b26749","thesis":"7731c0b2743229639a5a6acf0d805e6a"},{"article":"5c66fc3b12a49bdb67c2dfbf80b26749","thesis":"700850e630b6ebc62ab3011f43961d83"},{"article":"5c66fc3b12a49bdb67c2dfbf80b26749","thesis":"1bc3e6750f785f22ea933b34f70232f8"},{"article":"5c66fc3b12a49bdb67c2dfbf80b26749","thesis":"f95e0d11abe0e16f010e7a95f4a10d25"},{"article":"5c66fc3b12a49bdb67c2dfbf80b26749","thesis":"24da96dae3b2daa33d6fa20aab0ef1c4"}]}