{"topics":{"1cd5ba9aa3644fa831670b85ae5dc72e":{"title":"Politik"}},"debates":{"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1":{"title":"Zukunft der Bundeswehr","teaser":"Die Bundeswehr ist im November 2015 60 Jahre alt geworden. Was ist ihre Zukunft? Was  sind ihre k\u00fcnftigen Aufgaben? Und welche Ausr\u00fcstung braucht sie daf\u00fcr?","published":{"date":"2015-11-16 14:29:37","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"topic":"1cd5ba9aa3644fa831670b85ae5dc72e"}},"articles":{"6a1f32562b82ba821b3606a08e4e517d":{"headline":"Milit\u00e4r-Einheiten kannibalisieren sich gegenseitig","subheadline":"Zukunft der Bundeswehr","teaser":"Der Wehrbeauftragte des Bundestags fordert: Vollausstattung statt Mangelverwaltung. Denn diese behindert Ausbildung, \u00dcbung und Einsatz.","text":"<p>Mancher hat sich gewundert, dass ich als ersten Schwerpunkt meiner Arbeit nicht die schwerf\u00e4llige Kasernensanierung oder die Reform des Zulagenwesens gew\u00e4hlt habe, sondern die milit\u00e4rische Ausr\u00fcstung. &nbsp;\u201eVollausstattung\u201c ist das Stichwort. Abschied von der Mangelverwaltung und vom sog. \u201edynamischen Verf\u00fcgbarkeitsmanagement\u201c der letzten Bundeswehrreform. Nicht 70 Prozent als Soll-Ausstattung, sondern 100 Prozent.<\/p><p>Ich habe das Thema \u201eVollausstattung\u201c in diesem Jahr als Arbeitsschwerpunkt gew\u00e4hlt, weil sich erstens gerade die sicherheitspolitische Welt ver\u00e4ndert und weil zweitens die Attraktivit\u00e4t des Soldatenberufs nicht allein von sozialen Faktoren wie der H\u00f6he der Nachversicherung in der gesetzlichen Rentenkasse abh\u00e4ngt, sondern gut zur H\u00e4lfte von der Beantwortung einer noch grundlegenderen Frage, n\u00e4mlich: Findet der Dienst, den der Soldat oder die Soldatin leisten wollte, \u00fcberhaupt statt? Noch einfacher gesagt: Kann er oder sie den Job machen, ja oder nein?<\/p><p>Ich habe ein Artilleriebataillon besucht, das von 24 planm\u00e4\u00dfigen Panzerhaubitzen 7 heil auf dem Hof stehen hatte. Davon waren 6 f\u00fcr die Nato-Response-Force gesperrt und die siebte diente als Reserve f\u00fcr die glorreichen sechs. Was macht man da? Politische Bildung? Technischen Dienst? Infanteristische Ausbildung?<\/p><h3 data-id=\"286ba29596a8d71ebaab5f32ab56469f\" class=\"dp-thesis\">Die Ausr\u00fcstung eines Gefechtsverbands funktioniert heute nur durch Kannibalisierung anderer Verb\u00e4nde.<\/h3><p>Meinen ersten Besuch im neuen Amt habe ich aus guten Gr\u00fcnden beim Panzergrenadierbataillon 371 gemacht, dem Kern des deutschen Gefechtsverbandes f\u00fcr die neue \u201eSpeerspitze\u201c der NRF. Dort fehlten alles in allem 15.000 Dinge, um 1000 Soldaten voll auszur\u00fcsten. &nbsp;All das wurde dann tats\u00e4chlich doch beschafft, aber durch Kannibalisierung dutzender anderer Verb\u00e4nde des Heeres und der Bundeswehr. Darauf bin ich \u00fcberall immer wieder angesprochen worden. Ich finde, diese 15.000-fache Fehlanzeige sollte den Wendepunkt markieren: von der Verwaltung des Mangels hin zur Organisation der Vollausstattung.<\/p><p>Man k\u00f6nnte auch einen anderen Wendepunkt definieren. Das war die Verteidigungsausschusssitzung vor einem Jahr, in der das Ministerium erstmals einen Bericht \u00fcber den Klarstand der Hauptwaffensysteme der Bundeswehr vorlegen musste. Wir als Ausschuss hatten diesen Bericht angefordert. Er war extrem ern\u00fcchternd. So ein Bericht soll jetzt j\u00e4hrlich kommen.<\/p><h3 data-id=\"21ca866f08d30d266ecd364e64d2aaf0\" class=\"dp-thesis\">Die L\u00fccken in der Ausr\u00fcstung behindern Ausbildung, \u00dcbung und Einsatz. Die Bundeswehrreform muss nachgebessert werden.<\/h3><p>In den anschlie\u00dfenden Haushaltsberatungen vor einem Jahr gab es dann \u2013 von der \u00d6ffentlichkeit fast unbemerkt \u2013 einen parlamentarischen Paradigmenwechsel: Der Ausschuss forderte die Regierung mit den Stimmen der Gro\u00dfen Koalition auf, die 70-Prozent-Ausstattung zu \u00fcberpr\u00fcfen. Inzwischen gehen, glaube ich, alle in die gleiche Richtung: Parlament, Regierung und Bundeswehr. Die Ausr\u00fcstungsl\u00fccken existieren objektiv. Sie behindern Ausbildung, \u00dcbung und Einsatz. F\u00fcr die glaubw\u00fcrdige Bereitschaft zur Teilnahme an der kollektiven Verteidigung in Europa gen\u00fcgt keine sog. \u201eErstausstattung\u201c, \u201eAnfangsausstattung\u201c, kein 1. Los, keine routinierte Toleranz f\u00fcr Fehlanzeigen.<\/p><p>Deshalb muss die Bundeswehrreform 2011 nachgesteuert werden. Die Regierung sollte L\u00fccken und Defizite identifizieren und benennen. Sie sollte dem Parlament vortragen, mit welchem finanziellen Aufwand in welchem Zeitraum die L\u00fccken gef\u00fcllt und die Defizite behoben sein k\u00f6nnen.<\/p><p>Und dann wird man f\u00fcr die entsprechenden Haushaltsmittel werben m\u00fcssen. Der vorliegende Haushaltsentwurf mit seiner mittelfristigen Finanzplanung tr\u00e4gt dem noch nicht Rechnung. Zwar steigt der Verteidigungskostenanteil an der gesamten Wirtschaftsleistung Deutschlands von 1,16 Prozent dieses Jahr auf 1,17 Prozent im n\u00e4chsten Jahr. Ein Plus von einem hundertstel Prozentpunkt! Immerhin.<\/p><h3 data-id=\"18c2f93696ccba11be5a2a4b627d914c\" class=\"dp-thesis\">Der Verteidigungsetat muss nicht&nbsp;2 %&nbsp;des BIP erreichen. Mit dauerhaft 1,2&nbsp;% (heute: 1,16)&nbsp;w\u00e4re der Bundeswehr gedient.<\/h3><p>Aber bis 2019 sinkt die BIP-Quote wieder auf 1,07 Prozent, den niedrigsten Wert seit Gr\u00fcndung der Bundeswehr. Wir reden hier nicht vom Nato-Ziel der 2 Prozent oder von den 3,6 Prozent der USA oder den 1,8 Prozent Frankreichs. Wir reden von 1,17 Prozent. Schon wenn diese Quote stabil bliebe, w\u00e4ren erste Verbesserungen m\u00f6glich. Mit dauerhaft 1,2 Prozent, glaube ich, w\u00e4re die Bundeswehr im gr\u00fcnen Bereich. Aber m\u00f6glichst nicht erst in 15 Jahren, sondern besser in vier bis f\u00fcnf Jahren.<\/p><p>Wohlgemerkt, es geht nicht um Aufr\u00fcstung, sondern um eine aufgaben- und strukturgerechte Ausr\u00fcstung unserer Armee von 185.000 Soldatinnen und Soldaten. Die Weltlage l\u00e4sst das bequeme Prinzip \u201eBundeswehr nach Kassenlage\u201c nicht mehr zu.<\/p><p>\u00a0<\/p>","published":{"date":"2015-11-26 19:00:57","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"c8ee7e8ed82000e4770d410ee3c855d0","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1"},"86e438a3d57dc9f869d6854220c86108":{"headline":"Besch\u00fctzen statt Bek\u00e4mpfen","subheadline":"Zukunft der Bundeswehr","teaser":"Sinnvoller als \"das B\u00f6se\" zu bek\u00e4mpfen, ist es, Chemiewaffen zu zerst\u00f6ren oder Fl\u00fcchtlinge zu retten, sagt die Verteidigungspolitikerin der Gr\u00fcnen.","text":"<p>Die Soldatinnen und Soldaten der Bundeswehrbek\u00e4mpften in Afghanistan im Rahmen eines Nato-Einsatzes \u00fcber zehn Jahre lang die Aufst\u00e4ndischen, jetzt sollen sie die Schlepper im Mittelmeer jagen. Sie sicherten aber auch die Vernichtung von Chemiewaffen, in Liberia halfen sie in der Ebola-Krise und im Mittelmeer retteten sie Fl\u00fcchtlinge. Zurzeit bringen sie die Asylsuchenden in Deutschland in leer stehenden Kasernen unter, bilden in Mali in einer EU-Mission die dortigen Streitkr\u00e4fte aus und im S\u00fcdsudan \u00fcberwachen sie im Rahmen der Vereinten Nationen die Umsetzung des Waffenstillstands und sch\u00fctzen die Zivilbev\u00f6lkerung. Mit der klassischen Landesverteidigung, wie man sie sich vor 60 Jahren bei der Gr\u00fcndung der Bundeswehr vorgestellt hat, haben die heutigen Aufgaben schon lange nichts mehr zu tun.<\/p><p>Umso \u00e4rgerlicher ist es, dass sich die Bundesregierung seit Jahren den zentralen Fragen verweigert: Was sind eigentlich die Aufgaben der Bundeswehr f\u00fcr die Zukunft? Was haben wir aus den Auslandseins\u00e4tzen der letzten Jahre gelernt?<\/p><h3 data-id=\"0862d69741eb763920b05c5f12cfd1f4\" class=\"dp-thesis\">Fast alle gewaltsamen&nbsp;Konflikte haben eine Geschichte, die jedoch oft von der deutschen Au\u00dfenpolitik ignoriert wird.<\/h3><p>In einer unfriedlichen Welt und vor dem Hintergrund einer ehrlichen und schonungslosen Bilanz der Milit\u00e4reins\u00e4tze der letzten Jahre muss die schwierige Entscheidung getroffen werden: Was soll warum, wo und mit welchen Mitteln getan werden - und was l\u00e4sst man besser? Klar, niemand kann mit einer Glaskugel alle Krisen und Entwicklungen auf dieser Welt genau vorhersehen. Doch fast alle mit Gewalt ausgetragenen Konflikte haben eine lange Geschichte, die nur allzu oft von der deutschen Au\u00dfenpolitik vernachl\u00e4ssigt oder sogar ignoriert wurde.<\/p><p>Vom Auftrag angefangen \u00fcber die Erfolgsaussichten bis hin zur Ausr\u00fcstung macht es nun einmal einen gro\u00dfen Unterschied, worin die zentralen Aufgaben der Bundeswehr bestehen. Ist es die Abschreckung und innerhalb der Nato die Landes- und B\u00fcndnisverteidigung? Will man durch Anti-Terrorbek\u00e4mpfung versuchen, in einem asymmetrischen Konflikt Gegner zu bek\u00e4mpfen? Oder will man im Rahmen von zivil-milit\u00e4rischen UN-Friedensmissionen unparteilich die Umsetzung eines Waffenstillstandsabkommens absichern und die Zivilbev\u00f6lkerung sch\u00fctzen?<\/p><p>Die Entscheidung \u00fcber die zuk\u00fcnftigen Aufgaben der Bundeswehr ist kein simples \u201eentweder&nbsp;- oder\u201c, sondern die ebenso dringende wie berechtigte Frage nach dem Schwerpunkt des deutschen sicherheitspolitischen Engagements.<\/p><p>So wird man die B\u00fcndnisverteidigung nicht ganz aus dem Aufgabenportfolio streichen k\u00f6nnen. Gleichzeitig w\u00e4re es sicherheits- und finanzpolitisch aber v\u00f6llig irrsinnig, jetzt wieder in eine Kalte-Kriegs-Logik zu verfallen und eine riesige Aufr\u00fcstungsmaschinerie anzuwerfen. Doch SPD und Union \u00fcberschlagen sich fast schon mit leuchtenden Augen bei der Forderung nach mehr Panzern.<\/p><p>Sich vor dieser Frage zu dr\u00fccken und von allem irgendwie ein bisschen zu machen, kann nicht funktionieren. Daf\u00fcr ist die gescheiterte Bundeswehrreform mit ihrem Schlagwort \u201eBreite vor Tiefe\u201c der beste Beleg. Denn so ist am Ende das ben\u00f6tigte Ger\u00e4t nur in unzureichender Anzahl und mangelhafter Qualit\u00e4t vorhanden, w\u00e4hrend an anderer Stelle f\u00fcr mehrere Milliarden Systeme beschafft werden, die auf absehbare Zeit keine sicherheitspolitische Notwendigkeit besitzen und nur mit geringer Wahrscheinlichkeit eingesetzt werden. Braucht die Bundeswehr jetzt wirklich dringend Kampfdrohnen, einen niegelnagelneuen Leopard-Panzer oder nicht doch eher mehr (funktionst\u00fcchtige) Hubschrauber und gesch\u00fctzte Fahrzeuge auf dem h\u00f6chsten Niveau? Ist das Raketenabwehrsystem Meads wirklich sicherheitspolitisch notwendig oder sind nicht doch eher bessere Aufkl\u00e4rungssysteme und Suchger\u00e4te f\u00fcr Sprengfallen n\u00f6tig?<\/p><p>Der aktuelle Wei\u00dfbuch-Prozess des Verteidigungsministeriums bietet die Chance, Fehler r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen und die \u00fcberf\u00e4llige Debatte endlich zu f\u00fchren. Die Frage nach den Aufgaben der Bundeswehr muss transparent, konkret und ehrlich beantwortet und der Gesellschaft muss dabei die M\u00f6glichkeit geben werden, sich breit an dieser Diskussion zu beteiligen. Denn nicht zu Unrecht sind Milit\u00e4reins\u00e4tzen ein hoch umstrittenes Thema in der Gesellschaft und in der Politik. \u201eWof\u00fcr eigentlich Bundeswehr?\u201c ist eine Frage, die st\u00e4ndig neu beantwortet werden muss.<\/p><p>Vor dem Hintergrund unserer eigenen wechselvollen Geschichte mit der Bundeswehr und der Friedensbewegung haben wir Gr\u00fcne selbstkritisch unsere Positionen hinterfragt, intensiv emotional gestritten und gerungen. Wir haben dabei klare Kriterien und enge Grenzen f\u00fcr den Einsatz von Milit\u00e4r entwickelt. F\u00fcr uns steht fest: Konflikte lassen sich niemals milit\u00e4risch l\u00f6sen. Der Einsatz von milit\u00e4rischen Mitteln kann nur unter sehr engen Bedingungen einen begrenzten Beitrag dazu leisten, die Symptome von Krisen tats\u00e4chlich einzud\u00e4mmen, Menschen vor Gewalt zu sch\u00fctzen oder ein gewisses Mindestma\u00df an Stabilit\u00e4t zu sichern. Vielmehr sind zivile, diplomatische und entwicklungspolitische Antworten entscheidend, um die den Krisen zugrunde liegenden Konfliktursachen effektiv und nachhaltig zu bearbeiten. Wer dies - wie es leider in den letzten Jahren immer wieder geschehen ist \u2013 vernachl\u00e4ssigt, schickt die Soldatinnen und Soldaten de facto in einen gef\u00e4hrlichen Einsatz ohne Aussicht auf Erfolg. Auch das ist eine zentrale Lehre aus den Eins\u00e4tzen der letzten Jahre.<\/p><p>F\u00fcr uns hat die Bundeswehr zuk\u00fcnftig vor allem eine zentrale Aufgabe: Sie sollte sich viel st\u00e4rker im Rahmen von breit aufgestellten UN-Friedensmissionen in den Bereichen Gewaltverh\u00fctung, Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung und Umsetzung von Waffenstillstandsabkommen engagieren. Es geht dabei nicht um uniformierte Entwicklungshelfer. Auch ein solches Engagement kann f\u00fcr die Soldatinnen und Soldaten hochgef\u00e4hrliche Eins\u00e4tze beinhalten, in denen sie entsprechend ausgestattet und ausger\u00fcstet sein m\u00fcssen. Das zeigt die aktuelle Diskussion um die Ausweitung des Mali-Einsatzes. Der ehemalige Generalsekret\u00e4r der Vereinten Nationen Dag Hammarskj\u00f6d brachte es folgenderma\u00dfen auf den Punkt: \u201ePeacekeeping is not a job for soldiers, but only a soldier can do it.<\/p><h3 data-id=\"fcf031e7fe872694bb45f39e814290d5\" class=\"dp-thesis\">Es ist sinnvoller, Fl\u00fcchtlinge zu retten, Chemiewaffen zu vernichten, Zivilisten zu sch\u00fctzen, als das B\u00f6se zu bek\u00e4mpfen.<\/h3><p>Mit Blick auf Aufgaben wie die Seenotrettung, die Unterst\u00fctzung bei der Fl\u00fcchtlingsunterbringung und dem Engagement bei der Ebola-Krise sprach die Verteidigungsministerin k\u00fcrzlich von \u201eatypischen Aufgaben\u201c f\u00fcr die Bundeswehr. Aber sind das nicht viel sinnvollere Aufgaben f\u00fcr unsere Streitkr\u00e4fte, als \u201edas B\u00f6se oder die vermeintlich B\u00f6sen\u201c in anderen L\u00e4ndern der Welt bek\u00e4mpfen zu wollen und damit fast zwangsl\u00e4ufig immer zu scheitern?<\/p><p>Die Bundeswehr im 21. Jahrhundert sollte Menschen sch\u00fctzen und sie vor Gewalt und Not bewahren, wo es machbar, vertretbar und verantwortbar ist: Wenn sie auf hoher See zu ertrinken drohen oder wenn niemand sie vor der Gewalt marodierender Milizen sch\u00fctzt, weil es keine staatlichen Strukturen gibt. Dieser Auftrag w\u00e4re politisch und gesellschaftlich konsensf\u00e4higer und verspricht anders als die klassischen Kampfeins\u00e4tze \u2013 das sieht man aus der Erfahrung der letzten Jahre und den gro\u00dfen im Kern gescheiterten Milit\u00e4rmissionen in Afghanistan, in Libyen und im Irak \u2013 auch mehr Aussicht auf Erfolg.<\/p><h3 data-id=\"4576d9120a8212119d25e2bf106a87be\" class=\"dp-thesis\">Ohne sicherheitspolitische Priorit\u00e4ten verpulvert Frau von der Leyen mit teuren R\u00fcstungsprojekten unn\u00f6tig&nbsp;viel Geld.&nbsp;<\/h3><p>Ich finde, diese Diskussion sind wir als Politikerinnen und Politiker nicht nur der deutschen \u00d6ffentlichkeit, sondern auch den Soldatinnen und Soldaten schuldig, die das Parlament dann im Fall des Falles in gef\u00e4hrliche Eins\u00e4tze entsendet.<\/p>","published":{"date":"2015-11-23 15:15:00","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"f325e387f5f30082e17e3a485c4a9f5e","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1"},"cd5af852752d92ab2995502a20d0d87e":{"headline":"Nicht weniger Auslandseins\u00e4tze, sondern andere","subheadline":"Zukunft der Bundeswehr","teaser":"Milit\u00e4rische Interventionen verlagern sich von der Durchsetzung deutscher Interessen zum Schutz von Menschen.","text":"<p>Die deutsche Politik hat mittlerweile mehr als zwanzig Jahre Erfahrung mit Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr. Die abgeschlossenen und noch laufenden Missionen haben dabei sehr unterschiedliche Aufgaben umfasst \u2013 von der Reform des Sicherheitssektors in der Demokratischen Republik Kongo \u00fcber die Pirateriebek\u00e4mpfung im Indischen Ozean bis zur Unterst\u00fctzung der afghanischen Regierung bei der Gew\u00e4hrleistung von Sicherheit und der Bek\u00e4mpfung von Aufst\u00e4ndischen, um nur einige wenige Beispiele zu nennen. Diese Eins\u00e4tze haben das au\u00dfenpolitische Selbstverst\u00e4ndnis der Bundesrepublik erheblich beeinflusst. Bis zu Beginn der 1990er Jahre war es von dem Konsens getragen, dass die Anwendung milit\u00e4rischer Gewalt nur zur B\u00fcndnis- und Landesverteidigung eingesetzt werden d\u00fcrfe.<\/p><p>Trafen die ver\u00e4nderten Anforderungen der Weltpolitik die \u201ealte\u201c Bundesrepublik zu Beginn der 1990er Jahre noch recht unvermittelt, entwickelte sich in diesem Jahrzehnt in der politischen Elite eine wachsende Bereitschaft, sich an internationalen Eins\u00e4tzen, die von der Nato, der Europ\u00e4ischen Union oder den Vereinten Nationen gef\u00fchrt wurden, zu beteiligen. Diese Bereitschaft speiste sich aus einer Reihe von Konflikten der Weltpolitik, mit denen die Bundesrepublik konfrontiert war, z.B. die Zerfallskriege Jugoslawiens oder die Terroranschl\u00e4ge vom 11. September 2001.<\/p><h3 data-id=\"94b8d0f4c315e1538095ba5b6b8d4bb2\" class=\"dp-thesis\">Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr werden nicht verschwinden,&nbsp;aber Umfang und Ziele \u00e4ndern sich&nbsp;erheblich<\/h3><p>Eine Reihe von Gr\u00fcnden lassen vermuten, dass Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr in den kommenden Jahren nicht verschwinden, aber sich erheblich ver\u00e4ndern werden, was ihren Umfang und ihre Ziele betrifft. Ein erster Grund ist die \u201eKrisenstabilit\u00e4t\u201c der internationalen Politik. Die deutsche Sicherheitspolitik wird auch zuk\u00fcnftig mit Konflikten konfrontiert werden, die eine Bedrohung der internationalen und m\u00f6glicherweise der deutschen Sicherheit darstellen. Dabei kann es sich um \u201etraditionelle\u201c zwischenstaatliche Kriege handeln, aber auch um innerstaatliche Konflikte, die gewaltsam ausgetragen werden, z.B. B\u00fcrgerkriege entlang politischer, ethnischer oder religi\u00f6ser Bruchlinien. Zumeist wird ein m\u00f6glicher Bundeswehreinsatz jedoch nicht dadurch ausgel\u00f6st werden, dass deutsche Interessen betroffen sind, sondern h\u00e4ufiger durch humanit\u00e4re Erw\u00e4gungen, d.h. wenn eine Konfliktpartei gewaltsam gegen die Bev\u00f6lkerung vorgeht bzw. vorzugehen droht und dabei Verbrechen gegen die Menschlichkeit begangen oder andere Straftatbest\u00e4nde des V\u00f6lkerstrafrechts&nbsp; erkennbar werden bzw. bef\u00fcrchten sind.<\/p><h3 data-id=\"3c518c95772f7b3d8b63428664bee6c7\" class=\"dp-thesis\">Die Bundesrepublik will auf Grund eigener Interessen mehr Verantwortung \u00fcbernehmen. Das&nbsp;weckt&nbsp;Erwartungen der&nbsp;Partner<\/h3><p>Ein zweiter Grund sind die Selbst- bzw. Fremderwartungen an die Bundesrepublik als einer sicherheitspolitischen Mittelmacht mit globaler Verantwortung. Deutsche Au\u00dfen- und Sicherheitspolitiker haben in den vergangenen Jahren immer wieder betont, dass die Bundesrepublik auf Grund ihrer eigenen Interessen gr\u00f6\u00dfere Verantwortung f\u00fcr die internationale Sicherheit zu schultern bereit sei. Damit haben sie nicht nur einem ver\u00e4nderten Selbstverst\u00e4ndnis deutscher Sicherheitspolitik Ausdruck verliehen, sondern auch bei anderen Regierungen Erwartungen geweckt,&nbsp;die nunmehr von diesen verst\u00e4rkt an die Bundesrepublik herangetragen werden. Ber\u00fccksichtig man zudem, dass die F\u00fchrungsrolle, die der Regierung Merkel bei der Bew\u00e4ltigung der Finanz- und Schuldenkrise, des Ukrainekrieges und der aktuellen Migrationsherausforderung &nbsp;zugewachsen ist, von den Verb\u00fcndeten nunmehr auch in anderen au\u00dfenpolitischen Feldern gefordert wird, so wird offensichtlich, dass zuk\u00fcnftige Bundesregierungen sich Auslandseins\u00e4tzen der Bundeswehr nicht werden vollst\u00e4ndig entziehen k\u00f6nnen.<\/p><p>Andererseits beschr\u00e4nkt auch eine Reihe von Faktoren die deutsche Sicherheitspolitik darin, die Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr in den kommenden Jahren in Form und Umfang einfach fortzuf\u00fchren.<\/p><p>Die skizzierte Phase der Interventionszustimmung in der politischen Klasse und der \u00d6ffentlichkeit der 1990er Jahre ist vorbei und hat einer Interventionsm\u00fcdigkeit gemacht, die vor allem die Frage betrifft, welche Ziele mit einem solchen multilateralen Milit\u00e4reinsatz erreicht werden k\u00f6nnen. H\u00e4ufig sind diese Eins\u00e4tze in einer kurzfristigen Perspektive milit\u00e4risch ein Erfolg. Ob jedoch mittel- und langfristig die angestrebten deutschen und europ\u00e4ischen Ordnungsvorstellungen umgesetzt werden k\u00f6nnen, steht auf einem ganz anderen Blatt. Das Ergebnis waren bzw. sind Auslandseins\u00e4tze, die scheinbar kein Ende nehmen und Eins\u00e4tze, die bereits kurze Zeit nach ihrem Abschluss als politisch erfolglos bewertet werden m\u00fcssen.<\/p><h3 data-id=\"2e9380f2da9fb4fe85176b589feb4e7f\" class=\"dp-thesis\">Es gibt keine Mehrheiten f\u00fcr gro\u00dfe Auslandseins\u00e4tze. Sie werden als teuer, wirkungslos und verzichtbar wahrgenommen.<\/h3><p>Hinzu tritt eine Innenwende deutscher und europ\u00e4ischer Au\u00dfenpolitik: Auf Grund der Auswirkungen der europ\u00e4ischen Finanz- und Schuldenkrise haben sich die Priorit\u00e4ten deutscher Politik verschoben. Die politische Umgestaltung des europ\u00e4ischen Integrationsprozesses und die Bew\u00e4ltigung der haushaltspolitischen Lasten genie\u00dfen gr\u00f6\u00dfere Aufmerksamkeit als die Gestaltung der internationalen Sicherheit und das globale Krisenmanagement. Angesichts dessen gibt es auf absehbare Zeit keine Mehrheiten f\u00fcr weitere gro\u00dfe Auslandseins\u00e4tze, die als teuer, wirkungslos und daher verzichtbar wahrgenommen werden.<\/p><p>Schlie\u00dflich beschr\u00e4nken auch die finanziellen Rahmenbedingungen deutsches und europ\u00e4isches Handeln. Zwar wird der deutsche Verteidigungshaushalt im kommenden Jahr leicht steigen. Damit geh\u00f6rt die Bundesrepublik im europ\u00e4ischen Vergleich aber zu den Ausnahmen. Viele EU-Staaten werden hingegen ihre F\u00e4higkeit reduzieren m\u00fcssen, an internationalen Eins\u00e4tzen teilzunehmen, oder diese ganz verlieren. Das Ergebnis werden weniger und kleinere Auslandseins\u00e4tze der EU, der Nato und der UN unter Beteiligung der Bundeswehr werden. Vor allem wird sich ihre Funktion \u00e4ndern: Zielten fr\u00fchere Missionen auf die grundlegende Umgestaltung einer staatlichen Ordnung nach dem Ende eines Konfliktes, z.B. in Afghanistan, wird es nunmehr um Eins\u00e4tze gehen, die einzelne Regierungen bef\u00e4higen, sicherheitspolitische Herausforderungen selbst\u00e4ndig zu bew\u00e4ltigen. In diesem Sinne weist die deutsche Beteiligung an den EU-Trainingsmissionen&nbsp; f\u00fcr Somalia und den Mali den Weg f\u00fcr die kommenden Jahre.<\/p>","published":{"date":"2015-11-23 15:00:55","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"0783e942f9d42c677db1d24876d9c5ba","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1"},"dbe0219d1e20a62afeca0b5ecc9709d8":{"headline":"Deutsche Eins\u00e4tze sind heute Normalit\u00e4t","subheadline":"Zukunft der Bundeswehr","teaser":"Die Bundeswehr wird neuerdings als Instrument der Au\u00dfenpolitik gesehen. Also muss das Land in sie investieren.","text":"<p>Was f\u00fcr eine erstaunliche Entwicklung: Als Anfang 2014 Bundespr\u00e4sident Gauck, Au\u00dfenminister Steinmeier und Verteidigungsministerin von der Leyen ein gr\u00f6\u00dferes deutsches Engagement in internationalen Krisen und Konflikten versprachen, war die Skepsis gro\u00df. Deutschlands Nato-Partner konnten sich einen solchen Wandel angesichts vergangener Debatten etwa um den Libyeneinsatz kaum vorstellen. In der deutschen \u00d6ffentlichkeit \u00fcberwog die Ablehnung,&nbsp; sonnte man sich doch mehrheitlich in der Rolle des wirtschaftlich starken und international begehrten Handelspartners, der sich mit der Kultur der Zur\u00fcckhaltung br\u00fcstet. Bei Krisen und Konflikten rief man meist nach den Vereinten Nationen \u2013 oder besser gleich nach den USA, um diese sp\u00e4ter als Weltpolizist zu schelten. Die politische Opposition zog sogleich das Totschlagargument von der \u201eMilitarisierung der Au\u00dfenpolitik\u201c aus der Tasche, die es in jedem Fall zu verhindern gelte.<\/p><p>Heute reibt man sich erstaunt die Augen: Das vermeintlich \u201emachtvergessene\u201c Deutschland hat sich zum zentralen au\u00dfenpolitischen Akteur in Europa entwickelt und wird weltweit in dieser Rolle anerkannt, ohne in Machtbesessenheit zur\u00fcckzufallen. Militarisiert wurde die Au\u00dfenpolitik dadurch nicht. Sie blieb politisch: Die Bundeskanzlerin wurde zum Dreh- und Angelpunkt in der Ukraine-Krise und sorgte daf\u00fcr, dass der Gespr\u00e4chsfaden zu Moskau nicht abriss. Deutsche Streitkr\u00e4fte leisten ihren Beitrag zur Verbesserung der Verteidigungs- und Abschreckungsf\u00e4higkeit der Nato, die nach dem Neo-Imperialen Schwenk des Kreml unabdingbar geworden war. Dabei ist Abschreckung \u2013 trotz des martialischen Namens \u2013 ein politisches Konzept, um sich gar nicht erst verteidigen zu m\u00fcssen. Waffen werden an die Peschmerga geliefert, um wenigstens zu versuchen, das Ausbreiten islamistischer Gewalt zu verhindern. Gleichzeitig bem\u00fcht sich der Au\u00dfenminister, politische L\u00f6sungen im Nahen- und Mittleren Osten voranzutreiben.<\/p><p>Politische L\u00f6sungen stehen immer im Vordergrund. Milit\u00e4reins\u00e4tze k\u00f6nnen aber, auch das ist mittlerweile Allgemeingut, erforderlich sein, um politische L\u00f6sungen erst zu erm\u00f6glichen. Hierf\u00fcr bedarf es einer einsatzf\u00e4higen und aufgabengerecht ausgestatteten Bundeswehr. Daran kann man derzeit angesichts der Meldungen \u00fcber veraltetes Ger\u00e4t oder sich h\u00e4ufende Beschaffungsprobleme manchmal zweifeln.<\/p><p>Nat\u00fcrlich ist die Bundeswehr nicht die \u201eSchrott-Armee\u201c, als die sie angesichts technischer M\u00e4ngel und fehlender Mitte gelegentlich bezeichnet wird. W\u00e4re sie eine solche, so h\u00e4tte Deutschland kaum zum drittgr\u00f6\u00dften Truppensteller in Afghanistan aufsteigen k\u00f6nnen. Wahr ist aber auch, dass bei der Vielzahl der Auslandseins\u00e4tze der vergangenen Jahre die Instandhaltung der Streitkr\u00e4fte und der Erhalt der Kampfkraft der Bundeswehr in Teilen auf der Strecke geblieben ist. Das lag weniger an einzelnen politischen Entscheidern, sondern an der Gesellschaft insgesamt, die nicht bereit war, h\u00f6here Mittel f\u00fcr die Streitkr\u00e4fte zulasten etwa sozialer Wohltaten zu akzeptieren.<\/p><h3 data-id=\"ce759f1f9e891c5f5baf0ce510f63758\" class=\"dp-thesis\">Die Erh\u00f6hung des Verteidigungsetats muss stetig werden. Frieden und Freiheit sind nicht zum Nulltarif zu haben.<\/h3><p>Hier hat ein Umdenken auf allen Ebenen eingesetzt, auch wenn die j\u00fcngst beschlossene Steigerung des Verteidigungshaushaltes zum gr\u00f6\u00dften Teil von den Tariferh\u00f6hungen f\u00fcr die Bediensteten der Bundeswehr geschluckt wird. Wichtig ist deshalb, dass die Erh\u00f6hung der Verteidigungsausgaben trotz aller akuten Haushaltsbelastungen verstetigt wird. Frieden und Freiheit sind nicht zum Nulltarif zu haben. Wenn wir sie erhalten wollen, m\u00fcssen wir in Sicherheit investieren.<\/p><p>Auch haben die Auslandseins\u00e4tze \u2013 und allen voran in Afghanistan \u2013 nicht nur Mittel verschlungen und Milit\u00e4rger\u00e4t abgenutzt, sondern auch neue F\u00e4higkeiten gebracht. Die Bundeswehr zeigt heute ein Charakteristikum, das man vor einer Dekade noch gar nicht auszusprechen wagte - sie ist kampferprobt oder wie es Englisch dramatischer hei\u00dft: combat hardened.<\/p><h3 data-id=\"7c102522c1b4cb67f9b0491c10584a98\" class=\"dp-thesis\">Wenn Soldaten im Einsatz sterben, darf man wieder von Gefallenen sprechen. Zerrissen hat das die Gesellschaft nicht.<\/h3><p>Mehr noch, die \u00d6ffentlichkeit wurde mit der schmerzhaften Tatsache konfrontiert, dass Streitkr\u00e4fteeins\u00e4tze auch Opfer auf der eigenen Seite fordern k\u00f6nnen. Wenn heute ein Soldat im Einsatz stirbt, darf man wieder von \u201eGefallenen\u201c sprechen. Zerrissen hat dies die Gesellschaft nicht.&nbsp; Akademische Prognosen, dass unsere heutigen ges\u00e4ttigten und \u201epost-heroischen\u201c Gesellschaften kein Leid mehr ertragen w\u00fcrden, waren schlicht falsch \u2013 \u00fcbrigens nicht nur in Deutschland, sondern \u00fcberall in der euro-atlantischen Gemeinschaft.<\/p><h3 data-id=\"1d1eabeb16b41e33190aa8f42e974fff\" class=\"dp-thesis\">Von der Militarisierung der Gesellschaft schwadroniert heute nur noch der politische Rand.<\/h3><p>Stattdessen w\u00e4chst die Einsicht, dass die Bundeswehr ein Instrument verantwortlicher Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik ist. Sie kann dazu beitragen, Krisen zu mildern und Konflikte zu l\u00f6sen. Dass dies nicht immer gelingen muss, zeigt die aktuelle Situation in der arabischen Welt oder in Afghanistan. Wohl aber gilt: Stabilisierung von Krisen \u2013 ob milit\u00e4risch oder zivil \u2013 gar nicht erst zu versuchen ist in vermeintlichen Friedenswillen gekleidete Verantwortungslosigkeit.<\/p><p>\u00a0<\/p>","published":{"date":"2015-11-23 15:00:25","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"a2dab171d6d1acf8590d71a86e3e7f92","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1"},"0e01200bbbae9c7ea3824e39f443d98f":{"headline":"Ohne Cyberverteidigung keine Sicherheit","subheadline":"Zukunft der Bundeswehr","teaser":"Die Truppe ist abh\u00e4ngig von Computern f\u00fcr Planung, Logistik, F\u00fchrung. Damit bietet sie neue Angriffsfl\u00e4chen, meint der Digitalexperte.","text":"<p>Einmal offensiv: Eine Bef\u00e4higung zum Cyberangriff w\u00e4re eine ganz hervorragende und v\u00f6lkerrechtlich zu empfehlende Ma\u00dfnahme.<\/p><h3 data-id=\"2f4023cf407cf31f64ac28369bc893e2\" class=\"dp-thesis\">Cyberangriffe sind relativ kosteneffizient, bei richtiger Entwicklung nicht t\u00f6dlich und k\u00f6nnen kriegsvermeidend wirken.<\/h3><p>Cyberangriffe sind verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig kosteneffizient, bei richtiger Entwicklung nicht-letal, und sie k\u00f6nnen begleitend oder auch allein abschreckend, kriegsvermeidend und kriegsentscheidend wirken. Ein ausgezeichnetes Wirkmittel. Man muss es allerdings sehr gut beherrschen, und man braucht gute Vorarbeiten, um im Ernstfall auch taktisch mit diesem Mittel agieren zu k\u00f6nnen.<\/p><p>Da kommen die eher kontroversen Elemente auf. Cyberangriffe finden auf milit\u00e4rische IT-Systeme statt, die allerdings auch im zivilen Bereich genutzt werden. Beherrscht man seine Angriffe nicht, k\u00f6nnen Kollateralsch\u00e4den entstehen. Au\u00dferdem bedeutet die Vorarbeit, dass man sich bereits zu Friedenszeiten in seinen potentiellen Gegner einhackt, um dort Zug\u00e4nge zu legen und Spezifikationen zu exfiltrieren. Das sind beherrschbare, aber politisch zu diskutierende Probleme.<\/p><h3 data-id=\"026877a4ba04b712b5dd92074fae0422\" class=\"dp-thesis\">Die Truppe ist bei Planung, Logistik, Einsatzf\u00fchrung abh\u00e4ngig von Rechnern. Sie kann nicht mehr ohne sie.<\/h3><p>Defensiv wird es noch einfacher und kontroverser. Der einfache Teil ist sofort einsichtig: Ohne Cyberverteidigung keine Bundeswehr. Die Truppe ist abh\u00e4ngig von Computern. Planung, Logistik, Einsatzf\u00fchrung, Command &amp; Control in allen Farben und Formen, die Nato, bis zu Kampfjets, Fregatten, Raketen und Panzern \u2013 alles h\u00e4ngt an Rechnern und kann nicht mehr ohne. Und leider sind das keine milit\u00e4rischen Spezialrechner, sondern der ganze normale Krempel aus dem Elektronikmarkt. Wer da rein will, der kommt da auch rein.<\/p><p>Nun beginnt der kontroverse Teil, denn hier sind drei L\u00f6sungsoptionen im Gespr\u00e4ch. Die erste: Wir machen so weiter und hoffen, dass die IT-Sicherheitstechnik irgendwann mal so reif ist, dass sie auch funktioniert. Diese Hoffnung hat keine echte Grundlage. Der \u00fcbliche Mist aus Verschl\u00fcsselung und \u201eIntrusion Detection\u201c funktioniert aus strukturellen Gr\u00fcnden bereits im normalen Office-Umfeld nur begrenzt. \u00dcbertragen auf andere Anwendungsfelder und im Visier deutlich hochwertigerer Gegner tragen die Konzepte gar nicht mehr \u2013 egal, wie viel da noch rumgebastelt wird.<\/p><h3 data-id=\"4c3437fc31901875000de181954789f2\" class=\"dp-thesis\">Um Verwundbarkeit zu vermeiden, muss die Vernetzung reduziert werden. Das Milit\u00e4r braucht Hochsicherheits-IT-Konzepte.<\/h3><p>Die zweite Option: Wir greifen jeden Angreifer zur\u00fcck an und schalten die Angriffe dort aus. Auch das ist schwierig. R\u00fcckangriffe haben eine hohes Eskalationspotential, und wir m\u00fcssten die Angriffe \u00fcberhaupt erst einmal schnell genug bemerken. Das gelingt bislang nicht. Hochwertige Angreifer werden in der Regel erst nach Monaten bemerkt. Ein echter milit\u00e4rischer Angriff braucht aber nur einige Minuten bis zum Kriegsentscheid. Diese Asymmetrie l\u00e4sst sich f\u00fcr den Ernstfall nicht aufl\u00f6sen.<\/p><p>Bleibt nur eine dritte Option: Es muss deutlich st\u00e4rker entnetzt werden, und es m\u00fcssen Hochsicherheits-IT Konzepte entwickelt und industrialisiert werden, die folgend in einem l\u00e4ngeren Prozess die alte IT aus dem Milit\u00e4r dr\u00e4ngen m\u00fcssen. Nur so lassen sich Verwundbarkeiten vermeiden, und nur mit einer Vermeidung von Verwundbarkeiten l\u00e4sst sich das Problem grundlegend und nachhaltig l\u00f6sen. Mein Favorit.<\/p><p>Das ist aber schmerzhaft, teuer und unangenehm. Und das ist nicht beliebt bei der ohnehin immer unter externen Sparsamkeitgel\u00fcsten und \u00f6ffentlicher Kritikwut leidenden Bundeswehr. Wenn also kein harter Vorfall oder unumst\u00f6\u00dflicher Beweis vorliegt, wird nicht viel passieren. NSA und FSB hin oder her.<\/p><p>Zumindest solange nicht die F\u00fchrung des Hauses einschreitet. Hier gibt es moderate Hoffnung. Die Ministerin hat das Thema entdeckt, es aus der Tuschel- und Schmuddelecke heraus gehoben. &nbsp;Der angesto\u00dfene Prozess \u201eCyber\u201c ist allerdings noch offen. Wird er klug ausdekliniert, k\u00f6nnten sowohl die Bundeswehr als auch die deutsche Industrie in hohem Umfang davon profitieren. Einige Richtlinien, die ich bereits im Wei\u00dfbuch-Prozess vorstellen durfte, k\u00f6nnten so ein kluges Verfahren gew\u00e4hrleisten:<\/p><p><strong>Entpolitisierung<\/strong>: Eine harte und hochwertige Sicherung darf nicht als politisches Thema bearbeitet werden, sondern muss sachbezogen, objektiv und kritisch stattfinden. Die Sicherheit Deutschland und deutscher Soldaten h\u00e4ngt daran. Daf\u00fcr ist auch eine streitkr\u00e4fteweite Akzeptanz der hohen Relevanz wichtig. Kritische Stimmen d\u00fcrfen nicht bestraft und isoliert werden.<\/p><p><strong>Risikoorientierung<\/strong>: Sicherheit muss proportional zur Bedrohung entwickelt werden. Bedrohungsmodelle aus milit\u00e4rischer Threat Intelligence und Analyse m\u00fcssen die Basis aller Anschaffungen und Aufstellungen sein, Sicherheitsans\u00e4tze m\u00fcssen dazu unabh\u00e4ngig und vor dem Einkauf auf Effektivit\u00e4t und Effizienz gepr\u00fcft werden.<\/p><p><strong>Basis-IT als Problem<\/strong>: Verwundbare Basis-IT \u2013 Microsoft, Apple, Oracle, SAP und Konsorten \u2013 muss als Grundproblem adressiert und in Einkauf und Betrieb gestoppt und ausger\u00e4umt werden. Military-Off-The-Shelf-IT muss aus disruptiven Ans\u00e4tzen konzipiert und industrialisiert werden, die dann auch Exportchancen entfalten und unserem Wirtschaftswachstum dienlich sein wird.<\/p><p><strong>Unabh\u00e4ngige Aufh\u00e4ngung<\/strong>: Bedrohungsmodelle, Anschaffungen von IT quer in der Bundeswehr, Analysen und Tests m\u00fcssen unabh\u00e4ngig von Herstellern und hauseigenen IT-Abteilungen sowie quer \u00fcber alle Ger\u00e4te erfolgen. Es darf keine gesch\u00f6nten \u201eSelbstabnahmen\u201c mehr geben.<\/p><p><strong>Kompetenzentwicklung<\/strong>: Cyber ist immer mehr Knowhow als Technik. Bewertungskompetenz, Entwicklungskompetenz, strategisch-taktische Planungskompetenz, F\u00fchrungskompetenz und operative Kompetenz m\u00fcssen aufgebaut werden. Kompetenz muss kritisch gepr\u00fcft werden. Mangelnde Kompetenz muss erkannt, adressiert und isoliert werden, Ausbildung und Besoldung m\u00fcssen verbessert und an Bedingungen des IT-Marktes angepasst werden.<\/p><p>Nur ein derart unabh\u00e4ngiger und problemorientierter Prozess kann das Problem l\u00f6sen. Andere, halbseidene oder politisch aufgesetzte Prozesse werden direkt oder indirekt nur Unsummen verschlingen, uns tiefer in Abh\u00e4ngigkeit und Unsicherheit treiben und unsere Wirtschaft und Verteidigung einer gro\u00dfen Gelegenheit zu echtem Wachstum berauben.<\/p>","published":{"date":"2015-11-23 15:00:22","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"564d4b10b6c3b59d24520ee5e2c065b1","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1"},"a682d43a99c8f1cd970327617a451d0c":{"headline":"Die Zukunft ist europ\u00e4isch - oder gar nicht","subheadline":"Zukunft der Bundeswehr","teaser":"Es mangelt an der richtigen Ausr\u00fcstung und an Geld, vor allem aber an Absprache unter den Partnern","text":"<p>Die Bundeswehr wird 60. W\u00e4hrend andere in diesem Alter auf die Pensionierung schielen, steht die Bundeswehr vor einer Zeit des Wandels und noch gr\u00f6\u00dferer Aktivit\u00e4t. Mehr Aktivit\u00e4t fordert die internationale Krisenlandschaft. Statt auf die aktuelle Krise des Tages zu starren, gilt es auf die Krisen zu reagieren, die dauerhaft unsere Sicherheitspolitik bestimmen werden: die Syrienkrise, die Ukrainekrise und die Finanzkrise.<\/p><h3 data-id=\"55d71e5c24658119479d9f98126e1383\" class=\"dp-thesis\">Die nationalen Verteidigungsministerien m\u00fcssen ihre Mittel durch Kooperation effektiver einsetzen.<\/h3><p>Sie verdeutlichen zugleich die Rahmenbedingungen des anstehenden Wandels: milit\u00e4rische Macht ist als Mittel der internationalen Politik zur\u00fcckgekehrt; die anhaltend angespannte Finanzlage gebietet, dass die Verteidigungsministerien weiterhin nach M\u00f6glichkeiten suchen, ihre Mittel durch Kooperation effizienter einzusetzen. Der Ver\u00e4nderung der europ\u00e4ischen Sicherheitsordnung durch Gewalt kann Europa nur gemeinsam begegnen.<\/p><p>Die politischen Rufe nach \u201eMehr Europa\u201c reflektieren die sicherheitspolitischen und milit\u00e4rischen Realit\u00e4ten, vor denen Deutschland steht. Neben dem Allgemeinplatz, dass Milit\u00e4r ein notwendiges aber nicht ausreichendes Mittel von Sicherheitspolitik ist, gilt: Weder die Krise in und um die Ukraine, noch die Syrienkrise, das Voranschreiten des Islamischen Staates, oder die Folgen von zerfallenden Staaten und Terrorismus kann ein Staat allein bew\u00e4ltigen. Auch die klassischen Verteidigungsma\u00dfnahmen, die die Nato etwa im Baltikum getroffen hat, k\u00f6nnen nur alle Mitglieder gemeinsam stemmen.<\/p><p>Die Bundesrepublik h\u00e4ngt f\u00fcr ihre Verteidigung auch von der Unterst\u00fctzung ihrer Partner ab. Deutschland hat, wie die meisten Europ\u00e4er, aufgrund der Finanzkrise in den letzten Jahren sein Milit\u00e4r radikal zusammengespart. Budgetk\u00fcrzungen von teilweise bis zu 30 Prozent sind keine Seltenheit, und manche Staaten haben ganze Bereiche abgebaut, so haben die Niederlande ihre Panzer aufgegeben und die Briten ihre Seeaufkl\u00e4rer. Circa 25 Prozent ihrer Schlagkraft haben die EU-Staaten seit 2008 verloren \u2013 durch K\u00fcrzungen, und weil sie sich bislang nicht untereinander dar\u00fcber abstimmen, wer welche Truppen abschafft und was auf alle F\u00e4lle behalten werden muss.<\/p><p>Verblieben sind Bonsai-Armeen: h\u00fcbsch anzusehen beim Defil\u00e9e, aber milit\u00e4risch wenig n\u00fctzlich. Kooperationsinitiativen wie<em>Smart Defence<\/em> in NATO und <em>Pooling und Sharing<\/em> in der EU h\u00e4tten diesen Verfall der Handlungsf\u00e4higkeit aufhalten k\u00f6nnen. Die Europ\u00e4er h\u00e4tten gemeinsam wichtiges und seltenes Material (wie Spezialkr\u00e4fte) behalten und unn\u00f6tiges und \u00fcberfl\u00fcssiges (wie Infanterie) abschaffen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr h\u00e4tten jedoch alle anerkennen m\u00fcssen, dass sie nur noch gemeinsam mit anderen milit\u00e4risch handlungsf\u00e4hig sind.<\/p><p>Tats\u00e4chlich sind die Europ\u00e4er heute weitgehend abh\u00e4ngig von einander. Seit den Balkankriegen sind Eins\u00e4tze nur noch m\u00f6glich, wenn sie sich zusammentun. Auf der milit\u00e4rischen Ebene sind diese politisch ungeliebten Abh\u00e4ngigkeiten bei Operationen kein Problem. Vielmehr arbeiten die Europ\u00e4er seit \u00fcber 20 Jahren immer erfolgreicher im Feld zusammen. Sie verlassen sich auf einander; nicht nur bei der Beschaffung von Wasser und Sprit \u2013 sondern an der Frontlinie.<\/p><p>Die Zusammenarbeit wird auch immer enger, weil Kampfverb\u00e4nde aus immer mehr Nationen gebildet werden. Stellte fr\u00fcher ein Land eine Brigade, setzt diese sich heute aus Bataillonen mehrerer L\u00e4nder zusammen. Hinzu kommt der internationale \u00dcbungsbetrieb und die zahlreichen Kommandostrukturen die EU und NATO aufgebaut haben \u2013 auch hier entwickelt sich eine internationale, routinierte Zusammenarbeit. Hinzu kommen gemeinsame Strukturen: die NATO \u00fcbernimmt Luftpolizeiaufgaben, damit die Balten keine teure Luftwaffe anschaffen, sondern in andere Bereiche investieren k\u00f6nnen. Als Spitze der Entwicklung integrieren die Niederlande eine ihrer wichtigsten Brigaden in deutsche Kommandostrukturen.<\/p><p>Doch viele dieser Schritte geschehen aus Verlegenheit: weil nach vielen nationalen Fehlschritten nur noch das Zusammengehen mit anderen bleibt. Was dann noch gemeinsam unternommen werden kann, ist viel weniger als das, was man h\u00e4tte gemeinsam tun k\u00f6nnen, wenn man die absehbare Entwicklung der europ\u00e4ischen Verteidigungskomplexe anerkannt und sich deshalb fr\u00fcher zu einer gesteuerten Europ\u00e4isierung entschlossen h\u00e4tte.<\/p><p>Mit dem Rahmennation-Konzept unterst\u00fctzt Berlin einen Ansatz, der auf eine st\u00e4rkere Abstimmung europ\u00e4ischer Verteidigungskapazit\u00e4ten setzt. Dazu braucht es neben dem politischen Willen eine systematische Zuwendung zu genau diesen europ\u00e4ischen Tatsachen.<\/p><h3 data-id=\"27b4d925fe3c0541fab5d3dbb22009f1\" class=\"dp-thesis\">Deutschland muss seine Milit\u00e4rplanung st\u00e4rker mit denen der europ\u00e4ischen Partner abstimmen.<\/h3><p>Deutschland m\u00fcsste die eigene nationale Milit\u00e4rplanung st\u00e4rker mit denen der Partner abstimmen - nicht als Feigenblatt daf\u00fcr, dass es neben nationalen Vorstellungen auch der politischen Vorgabe von \u201emehr Europa\u201c folgt, sondern vor allem als Anerkennung, dass die europ\u00e4ischen Entwicklungen bestimmend f\u00fcr die Bundeswehr sind. Ganz praktisch k\u00f6nnte dies bedeuten, die Bundeswehrbrigaden systematisch zu multilateralisieren: jede Brigade h\u00e4tte in Zukunft Anteile mindestens eines anderen Partners. Die Bundeswehr m\u00fcsste sich auf deutlich mehr praktische Kooperation in Friedenszeiten einstellen.<\/p><h3 data-id=\"cb9f956b465dd30a39729d801b44d695\" class=\"dp-thesis\">Die Bundeswehr muss&nbsp;sprachlich, technisch, mental fit daf\u00fcr werden, dass es nationale Verb\u00e4nde bald nicht mehr gibt.<\/h3><p>Das bedeutet, die Truppe fitzumachen, sprachlich, in der technischen Ausbildung, aber auch mental daf\u00fcr, dass es rein nationale Verb\u00e4nde in ein paar Jahren nicht mehr geben w\u00fcrde. Deutschland ist noch weit davon entfernt, dieses Ziel umzusetzen \u2013 aber schon deutlich weiter als andere. Deshalb bedeutet eine europ\u00e4ische Bundeswehr auch, auf die Partner zuzugehen, sie von der Notwendigkeit zu \u00fcberzeugen und diese Europ\u00e4isierung gemeinsam zu planen.<\/p><p>Politik ist die Kunst des Machbaren. Milit\u00e4rische Autonomie der Staaten ist nicht mehr machbar \u2013 milit\u00e4rische Handlungsf\u00e4higkeit Europas aber ist machbar, wenn sich die Europ\u00e4er zusammen tun. Mehr noch \u2013 sie ist angesichts der R\u00fcckkehr milit\u00e4rischer Macht auf die Weltb\u00fchne geboten. Es ist nicht sch\u00f6n, eine europ\u00e4ische Bundeswehr zu haben - es ist notwendig. Vielleicht braucht es die Weisheit der 60-J\u00e4hrigen, um diese Notwendigkeit umzusetzen.<\/p>","published":{"date":"2015-11-23 15:00:06","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"author":"bb45ac9f020e77cc14ba88f6760eb084","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1"}},"authors":{"c8ee7e8ed82000e4770d410ee3c855d0":{"first_name":"Hans-Peter","last_name":"Bartels","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/hans-peter-bartels.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/hans-peter-bartels.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/hans-peter-bartels.jpg","original":"\/img\/uploads\/Bartels_SVS0110_13x19 (2).jpg"},"organisation":"d619c74f3715e4aee45b7cd86bef099d"},"f325e387f5f30082e17e3a485c4a9f5e":{"first_name":"Agnieszka","last_name":"Brugger","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/agnieszka-brugger.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/agnieszka-brugger.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/agnieszka-brugger.jpg","original":"\/img\/uploads\/151008_Agnieszka_Brugger_MdB.jpg"},"organisation":"fe8a1a312fbc07c1b1eb84086c0258de"},"0783e942f9d42c677db1d24876d9c5ba":{"first_name":"Markus","last_name":"Kaim","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/markus-kaim.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/markus-kaim.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/markus-kaim.jpg","original":"\/img\/uploads\/151108 Foto Kaim.jpg"},"organisation":"6eea750b9751289466c151f6e4661104"},"a2dab171d6d1acf8590d71a86e3e7f92":{"first_name":"Karl-Heinz","last_name":"Kamp","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/karl-heinz-kamp.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/karl-heinz-kamp.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/karl-heinz-kamp.jpg","original":"\/img\/uploads\/151108 Foto Kamp.jpg"},"organisation":"8744960ea18e812f074037a1c82ffcac"},"564d4b10b6c3b59d24520ee5e2c065b1":{"first_name":"Sandro","last_name":"Gaycken","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/sandro-gaycken.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/sandro-gaycken.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/sandro-gaycken.jpg","original":"\/img\/uploads\/Foto Sandro Gaycken.jpg"},"organisation":"a55b8848781ab90c4121482e181d52d5"},"bb45ac9f020e77cc14ba88f6760eb084":{"first_name":"Claudia","last_name":"Major","images":{"landscape":"\/img\/306x172\/claudia-major.jpg","portrait":"\/img\/145x198\/claudia-major.jpg","thumbnail":"\/img\/120x120\/claudia-major.jpg","original":"\/img\/uploads\/Major_Claudia_presse.jpg"},"organisation":"6eea750b9751289466c151f6e4661104"}},"organisations":{"d619c74f3715e4aee45b7cd86bef099d":{"name":"Wehrbeauftragter des Deutschen Bundestags"},"fe8a1a312fbc07c1b1eb84086c0258de":{"name":"B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen"},"6eea750b9751289466c151f6e4661104":{"name":"Stiftung Wissenschaft und Politik"},"8744960ea18e812f074037a1c82ffcac":{"name":"Bundesakademie f\u00fcr Sicherheitspolitik"},"a55b8848781ab90c4121482e181d52d5":{"name":"European School of Management and Technology (ESMT)"}},"theses":{"21ca866f08d30d266ecd364e64d2aaf0":{"text":"Die L\u00fccken in der Ausr\u00fcstung behindern Ausbildung, \u00dcbung und Einsatz. Die Bundeswehrreform muss nachgebessert werden.","created_by":"c8ee7e8ed82000e4770d410ee3c855d0","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1"},"286ba29596a8d71ebaab5f32ab56469f":{"text":"Die Ausr\u00fcstung eines Gefechtsverbands funktioniert heute nur durch Kannibalisierung anderer Verb\u00e4nde.","created_by":"c8ee7e8ed82000e4770d410ee3c855d0","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1"},"18c2f93696ccba11be5a2a4b627d914c":{"text":"Der Verteidigungsetat muss nicht\u00a02 %\u00a0des BIP erreichen. Mit dauerhaft 1,2\u00a0% (heute: 1,16)\u00a0w\u00e4re der Bundeswehr gedient.","created_by":"c8ee7e8ed82000e4770d410ee3c855d0","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1"},"fcf031e7fe872694bb45f39e814290d5":{"text":"Es ist sinnvoller, Fl\u00fcchtlinge zu retten, Chemiewaffen zu vernichten, Zivilisten zu sch\u00fctzen, als das B\u00f6se zu bek\u00e4mpfen.","created_by":"f325e387f5f30082e17e3a485c4a9f5e","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1"},"0862d69741eb763920b05c5f12cfd1f4":{"text":"Fast alle gewaltsamen\u00a0Konflikte haben eine Geschichte, die jedoch oft von der deutschen Au\u00dfenpolitik ignoriert wird.","created_by":"f325e387f5f30082e17e3a485c4a9f5e","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1"},"4576d9120a8212119d25e2bf106a87be":{"text":"Ohne sicherheitspolitische Priorit\u00e4ten verpulvert Frau von der Leyen mit teuren R\u00fcstungsprojekten unn\u00f6tig\u00a0viel Geld.\u00a0","created_by":"f325e387f5f30082e17e3a485c4a9f5e","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1"},"2e9380f2da9fb4fe85176b589feb4e7f":{"text":"Es gibt keine Mehrheiten f\u00fcr gro\u00dfe Auslandseins\u00e4tze. Sie werden als teuer, wirkungslos und verzichtbar wahrgenommen.","created_by":"0783e942f9d42c677db1d24876d9c5ba","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1"},"94b8d0f4c315e1538095ba5b6b8d4bb2":{"text":"Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr werden nicht verschwinden,\u00a0aber Umfang und Ziele \u00e4ndern sich\u00a0erheblich","created_by":"0783e942f9d42c677db1d24876d9c5ba","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1"},"3c518c95772f7b3d8b63428664bee6c7":{"text":"Die Bundesrepublik will auf Grund eigener Interessen mehr Verantwortung \u00fcbernehmen. Das\u00a0weckt\u00a0Erwartungen der\u00a0Partner","created_by":"0783e942f9d42c677db1d24876d9c5ba","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1"},"1d1eabeb16b41e33190aa8f42e974fff":{"text":"Von der Militarisierung der Gesellschaft schwadroniert heute nur noch der politische Rand. ","created_by":"a2dab171d6d1acf8590d71a86e3e7f92","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1"},"7c102522c1b4cb67f9b0491c10584a98":{"text":"Wenn Soldaten im Einsatz sterben, darf man wieder von Gefallenen sprechen. Zerrissen hat das die Gesellschaft nicht.","created_by":"a2dab171d6d1acf8590d71a86e3e7f92","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1"},"ce759f1f9e891c5f5baf0ce510f63758":{"text":"Die Erh\u00f6hung des Verteidigungsetats muss stetig werden. Frieden und Freiheit sind nicht zum Nulltarif zu haben.","created_by":"a2dab171d6d1acf8590d71a86e3e7f92","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1"},"2f4023cf407cf31f64ac28369bc893e2":{"text":"Cyberangriffe sind relativ kosteneffizient, bei richtiger Entwicklung nicht t\u00f6dlich und k\u00f6nnen kriegsvermeidend wirken.","created_by":"564d4b10b6c3b59d24520ee5e2c065b1","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1"},"026877a4ba04b712b5dd92074fae0422":{"text":"Die Truppe ist bei Planung, Logistik, Einsatzf\u00fchrung abh\u00e4ngig von Rechnern. Sie kann nicht mehr ohne sie.","created_by":"564d4b10b6c3b59d24520ee5e2c065b1","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1"},"4c3437fc31901875000de181954789f2":{"text":"Um Verwundbarkeit zu vermeiden, muss die Vernetzung reduziert werden. Das Milit\u00e4r braucht Hochsicherheits-IT-Konzepte.","created_by":"564d4b10b6c3b59d24520ee5e2c065b1","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1"},"cb9f956b465dd30a39729d801b44d695":{"text":"Die Bundeswehr muss\u00a0sprachlich, technisch, mental fit daf\u00fcr werden, dass es nationale Verb\u00e4nde bald nicht mehr gibt.","created_by":"bb45ac9f020e77cc14ba88f6760eb084","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1"},"27b4d925fe3c0541fab5d3dbb22009f1":{"text":"Deutschland muss seine Milit\u00e4rplanung st\u00e4rker mit denen der europ\u00e4ischen Partner abstimmen.","created_by":"bb45ac9f020e77cc14ba88f6760eb084","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1"},"55d71e5c24658119479d9f98126e1383":{"text":"Die nationalen Verteidigungsministerien m\u00fcssen ihre Mittel durch Kooperation effektiver einsetzen.","created_by":"bb45ac9f020e77cc14ba88f6760eb084","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1"}},"votes":[{"author":"f325e387f5f30082e17e3a485c4a9f5e","thesis":"21ca866f08d30d266ecd364e64d2aaf0","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-24 17:21:45","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bb45ac9f020e77cc14ba88f6760eb084","thesis":"21ca866f08d30d266ecd364e64d2aaf0","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-24 14:16:01","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"299984e4c977fefdeb755f5678d76434","thesis":"21ca866f08d30d266ecd364e64d2aaf0","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2015-11-19 17:15:29","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"0783e942f9d42c677db1d24876d9c5ba","thesis":"21ca866f08d30d266ecd364e64d2aaf0","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2015-11-26 17:19:51","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"a2dab171d6d1acf8590d71a86e3e7f92","thesis":"21ca866f08d30d266ecd364e64d2aaf0","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-27 10:25:24","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"564d4b10b6c3b59d24520ee5e2c065b1","thesis":"21ca866f08d30d266ecd364e64d2aaf0","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-28 11:07:56","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ef448386d13c1c7778a0e0b0a526fe4e","thesis":"21ca866f08d30d266ecd364e64d2aaf0","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2016-04-10 16:20:11","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f325e387f5f30082e17e3a485c4a9f5e","thesis":"286ba29596a8d71ebaab5f32ab56469f","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-24 17:21:14","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bb45ac9f020e77cc14ba88f6760eb084","thesis":"286ba29596a8d71ebaab5f32ab56469f","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-24 14:15:56","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"299984e4c977fefdeb755f5678d76434","thesis":"286ba29596a8d71ebaab5f32ab56469f","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2015-11-19 17:15:27","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"0783e942f9d42c677db1d24876d9c5ba","thesis":"286ba29596a8d71ebaab5f32ab56469f","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2015-11-26 17:19:47","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"a2dab171d6d1acf8590d71a86e3e7f92","thesis":"286ba29596a8d71ebaab5f32ab56469f","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-27 10:25:15","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"564d4b10b6c3b59d24520ee5e2c065b1","thesis":"286ba29596a8d71ebaab5f32ab56469f","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2015-11-28 11:07:49","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ef448386d13c1c7778a0e0b0a526fe4e","thesis":"286ba29596a8d71ebaab5f32ab56469f","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2016-04-10 16:20:04","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f325e387f5f30082e17e3a485c4a9f5e","thesis":"18c2f93696ccba11be5a2a4b627d914c","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-24 17:24:32","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bb45ac9f020e77cc14ba88f6760eb084","thesis":"18c2f93696ccba11be5a2a4b627d914c","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"-1","date":{"date":"2015-11-24 14:23:05","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"299984e4c977fefdeb755f5678d76434","thesis":"18c2f93696ccba11be5a2a4b627d914c","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"-1","date":{"date":"2015-11-23 15:34:19","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"0783e942f9d42c677db1d24876d9c5ba","thesis":"18c2f93696ccba11be5a2a4b627d914c","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"-1","date":{"date":"2015-11-26 17:20:43","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"a2dab171d6d1acf8590d71a86e3e7f92","thesis":"18c2f93696ccba11be5a2a4b627d914c","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"-1","date":{"date":"2015-11-27 10:26:04","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"564d4b10b6c3b59d24520ee5e2c065b1","thesis":"18c2f93696ccba11be5a2a4b627d914c","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"-1","date":{"date":"2015-11-28 11:08:41","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ef448386d13c1c7778a0e0b0a526fe4e","thesis":"18c2f93696ccba11be5a2a4b627d914c","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2016-04-10 16:20:59","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"299984e4c977fefdeb755f5678d76434","thesis":"fcf031e7fe872694bb45f39e814290d5","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2015-11-19 17:14:14","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f325e387f5f30082e17e3a485c4a9f5e","thesis":"fcf031e7fe872694bb45f39e814290d5","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-24 17:18:45","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bb45ac9f020e77cc14ba88f6760eb084","thesis":"fcf031e7fe872694bb45f39e814290d5","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2015-11-24 14:24:38","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"0783e942f9d42c677db1d24876d9c5ba","thesis":"fcf031e7fe872694bb45f39e814290d5","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"-1","date":{"date":"2015-11-26 17:17:49","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"a2dab171d6d1acf8590d71a86e3e7f92","thesis":"fcf031e7fe872694bb45f39e814290d5","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2015-11-27 10:24:18","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"564d4b10b6c3b59d24520ee5e2c065b1","thesis":"fcf031e7fe872694bb45f39e814290d5","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"-1","date":{"date":"2015-11-28 11:06:39","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ef448386d13c1c7778a0e0b0a526fe4e","thesis":"fcf031e7fe872694bb45f39e814290d5","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2016-04-10 16:19:17","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bb45ac9f020e77cc14ba88f6760eb084","thesis":"0862d69741eb763920b05c5f12cfd1f4","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2015-11-24 14:15:11","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"299984e4c977fefdeb755f5678d76434","thesis":"0862d69741eb763920b05c5f12cfd1f4","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2015-11-19 17:15:20","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"0783e942f9d42c677db1d24876d9c5ba","thesis":"0862d69741eb763920b05c5f12cfd1f4","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-26 17:17:58","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"a2dab171d6d1acf8590d71a86e3e7f92","thesis":"0862d69741eb763920b05c5f12cfd1f4","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-27 10:24:30","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"564d4b10b6c3b59d24520ee5e2c065b1","thesis":"0862d69741eb763920b05c5f12cfd1f4","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"-1","date":{"date":"2015-11-28 11:06:56","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ef448386d13c1c7778a0e0b0a526fe4e","thesis":"0862d69741eb763920b05c5f12cfd1f4","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"-1","date":{"date":"2016-04-10 16:19:26","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bb45ac9f020e77cc14ba88f6760eb084","thesis":"4576d9120a8212119d25e2bf106a87be","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-24 14:23:25","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"299984e4c977fefdeb755f5678d76434","thesis":"4576d9120a8212119d25e2bf106a87be","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"-1","date":{"date":"2015-11-23 15:34:58","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"0783e942f9d42c677db1d24876d9c5ba","thesis":"4576d9120a8212119d25e2bf106a87be","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-26 17:21:14","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"a2dab171d6d1acf8590d71a86e3e7f92","thesis":"4576d9120a8212119d25e2bf106a87be","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"-1","date":{"date":"2015-11-27 10:26:26","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"564d4b10b6c3b59d24520ee5e2c065b1","thesis":"4576d9120a8212119d25e2bf106a87be","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-28 11:08:54","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ef448386d13c1c7778a0e0b0a526fe4e","thesis":"4576d9120a8212119d25e2bf106a87be","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"-1","date":{"date":"2016-04-10 16:21:30","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bb45ac9f020e77cc14ba88f6760eb084","thesis":"2e9380f2da9fb4fe85176b589feb4e7f","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-24 14:22:40","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"299984e4c977fefdeb755f5678d76434","thesis":"2e9380f2da9fb4fe85176b589feb4e7f","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2015-11-19 17:15:36","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"a2dab171d6d1acf8590d71a86e3e7f92","thesis":"2e9380f2da9fb4fe85176b589feb4e7f","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"-1","date":{"date":"2015-11-27 10:25:42","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"564d4b10b6c3b59d24520ee5e2c065b1","thesis":"2e9380f2da9fb4fe85176b589feb4e7f","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"-1","date":{"date":"2015-11-28 11:08:34","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ef448386d13c1c7778a0e0b0a526fe4e","thesis":"2e9380f2da9fb4fe85176b589feb4e7f","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"-1","date":{"date":"2016-04-10 16:20:38","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f325e387f5f30082e17e3a485c4a9f5e","thesis":"94b8d0f4c315e1538095ba5b6b8d4bb2","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-24 17:22:25","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bb45ac9f020e77cc14ba88f6760eb084","thesis":"94b8d0f4c315e1538095ba5b6b8d4bb2","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-24 14:22:29","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"299984e4c977fefdeb755f5678d76434","thesis":"94b8d0f4c315e1538095ba5b6b8d4bb2","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2015-11-19 17:15:34","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"a2dab171d6d1acf8590d71a86e3e7f92","thesis":"94b8d0f4c315e1538095ba5b6b8d4bb2","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-27 10:25:29","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"564d4b10b6c3b59d24520ee5e2c065b1","thesis":"94b8d0f4c315e1538095ba5b6b8d4bb2","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-28 11:08:29","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ef448386d13c1c7778a0e0b0a526fe4e","thesis":"94b8d0f4c315e1538095ba5b6b8d4bb2","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2016-04-10 16:20:25","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bb45ac9f020e77cc14ba88f6760eb084","thesis":"3c518c95772f7b3d8b63428664bee6c7","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-24 14:23:20","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"299984e4c977fefdeb755f5678d76434","thesis":"3c518c95772f7b3d8b63428664bee6c7","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2015-11-23 15:34:40","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f325e387f5f30082e17e3a485c4a9f5e","thesis":"3c518c95772f7b3d8b63428664bee6c7","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-24 17:24:59","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"a2dab171d6d1acf8590d71a86e3e7f92","thesis":"3c518c95772f7b3d8b63428664bee6c7","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-27 10:26:18","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"564d4b10b6c3b59d24520ee5e2c065b1","thesis":"3c518c95772f7b3d8b63428664bee6c7","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-28 11:08:48","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ef448386d13c1c7778a0e0b0a526fe4e","thesis":"3c518c95772f7b3d8b63428664bee6c7","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2016-04-10 16:21:20","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f325e387f5f30082e17e3a485c4a9f5e","thesis":"1d1eabeb16b41e33190aa8f42e974fff","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2015-11-24 17:21:55","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bb45ac9f020e77cc14ba88f6760eb084","thesis":"1d1eabeb16b41e33190aa8f42e974fff","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2015-11-24 14:22:14","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"299984e4c977fefdeb755f5678d76434","thesis":"1d1eabeb16b41e33190aa8f42e974fff","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2015-11-19 17:15:33","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"0783e942f9d42c677db1d24876d9c5ba","thesis":"1d1eabeb16b41e33190aa8f42e974fff","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"-1","date":{"date":"2015-11-26 17:19:57","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"564d4b10b6c3b59d24520ee5e2c065b1","thesis":"1d1eabeb16b41e33190aa8f42e974fff","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-28 11:08:22","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ef448386d13c1c7778a0e0b0a526fe4e","thesis":"1d1eabeb16b41e33190aa8f42e974fff","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2016-04-10 16:20:19","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f325e387f5f30082e17e3a485c4a9f5e","thesis":"7c102522c1b4cb67f9b0491c10584a98","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-24 17:20:44","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bb45ac9f020e77cc14ba88f6760eb084","thesis":"7c102522c1b4cb67f9b0491c10584a98","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2015-11-24 14:15:22","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"299984e4c977fefdeb755f5678d76434","thesis":"7c102522c1b4cb67f9b0491c10584a98","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2015-11-19 17:15:26","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"0783e942f9d42c677db1d24876d9c5ba","thesis":"7c102522c1b4cb67f9b0491c10584a98","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-26 17:18:33","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"564d4b10b6c3b59d24520ee5e2c065b1","thesis":"7c102522c1b4cb67f9b0491c10584a98","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-28 11:07:10","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ef448386d13c1c7778a0e0b0a526fe4e","thesis":"7c102522c1b4cb67f9b0491c10584a98","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2016-04-10 16:19:40","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f325e387f5f30082e17e3a485c4a9f5e","thesis":"ce759f1f9e891c5f5baf0ce510f63758","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"-1","date":{"date":"2015-11-24 17:20:04","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bb45ac9f020e77cc14ba88f6760eb084","thesis":"ce759f1f9e891c5f5baf0ce510f63758","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-24 14:15:04","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"299984e4c977fefdeb755f5678d76434","thesis":"ce759f1f9e891c5f5baf0ce510f63758","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2015-11-19 17:15:22","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"0783e942f9d42c677db1d24876d9c5ba","thesis":"ce759f1f9e891c5f5baf0ce510f63758","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-26 17:18:15","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"564d4b10b6c3b59d24520ee5e2c065b1","thesis":"ce759f1f9e891c5f5baf0ce510f63758","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-28 11:07:04","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ef448386d13c1c7778a0e0b0a526fe4e","thesis":"ce759f1f9e891c5f5baf0ce510f63758","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2016-04-10 16:19:32","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f325e387f5f30082e17e3a485c4a9f5e","thesis":"2f4023cf407cf31f64ac28369bc893e2","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"-1","date":{"date":"2015-11-24 17:23:53","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bb45ac9f020e77cc14ba88f6760eb084","thesis":"2f4023cf407cf31f64ac28369bc893e2","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2015-11-24 14:22:46","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"299984e4c977fefdeb755f5678d76434","thesis":"2f4023cf407cf31f64ac28369bc893e2","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2015-11-19 17:15:37","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"0783e942f9d42c677db1d24876d9c5ba","thesis":"2f4023cf407cf31f64ac28369bc893e2","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2015-11-26 17:20:10","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"a2dab171d6d1acf8590d71a86e3e7f92","thesis":"2f4023cf407cf31f64ac28369bc893e2","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-27 10:25:51","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ef448386d13c1c7778a0e0b0a526fe4e","thesis":"2f4023cf407cf31f64ac28369bc893e2","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2016-04-10 16:20:45","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f325e387f5f30082e17e3a485c4a9f5e","thesis":"026877a4ba04b712b5dd92074fae0422","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-24 17:24:10","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bb45ac9f020e77cc14ba88f6760eb084","thesis":"026877a4ba04b712b5dd92074fae0422","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-24 14:22:52","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"299984e4c977fefdeb755f5678d76434","thesis":"026877a4ba04b712b5dd92074fae0422","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-23 15:34:06","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"0783e942f9d42c677db1d24876d9c5ba","thesis":"026877a4ba04b712b5dd92074fae0422","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2015-11-26 17:20:16","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"a2dab171d6d1acf8590d71a86e3e7f92","thesis":"026877a4ba04b712b5dd92074fae0422","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-27 10:25:55","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ef448386d13c1c7778a0e0b0a526fe4e","thesis":"026877a4ba04b712b5dd92074fae0422","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2016-04-10 16:20:54","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f325e387f5f30082e17e3a485c4a9f5e","thesis":"4c3437fc31901875000de181954789f2","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-24 17:24:41","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bb45ac9f020e77cc14ba88f6760eb084","thesis":"4c3437fc31901875000de181954789f2","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2015-11-24 14:23:13","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"299984e4c977fefdeb755f5678d76434","thesis":"4c3437fc31901875000de181954789f2","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2015-11-23 15:34:34","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"0783e942f9d42c677db1d24876d9c5ba","thesis":"4c3437fc31901875000de181954789f2","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2015-11-26 17:20:47","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"a2dab171d6d1acf8590d71a86e3e7f92","thesis":"4c3437fc31901875000de181954789f2","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2015-11-27 10:26:09","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ef448386d13c1c7778a0e0b0a526fe4e","thesis":"4c3437fc31901875000de181954789f2","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2016-04-10 16:21:09","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f325e387f5f30082e17e3a485c4a9f5e","thesis":"cb9f956b465dd30a39729d801b44d695","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-24 17:21:03","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bb45ac9f020e77cc14ba88f6760eb084","thesis":"cb9f956b465dd30a39729d801b44d695","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-24 14:15:50","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"0783e942f9d42c677db1d24876d9c5ba","thesis":"cb9f956b465dd30a39729d801b44d695","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"-1","date":{"date":"2015-11-26 17:19:40","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"a2dab171d6d1acf8590d71a86e3e7f92","thesis":"cb9f956b465dd30a39729d801b44d695","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"-1","date":{"date":"2015-11-27 10:25:07","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"564d4b10b6c3b59d24520ee5e2c065b1","thesis":"cb9f956b465dd30a39729d801b44d695","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-28 11:07:41","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ef448386d13c1c7778a0e0b0a526fe4e","thesis":"cb9f956b465dd30a39729d801b44d695","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"-1","date":{"date":"2016-04-10 16:19:59","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f325e387f5f30082e17e3a485c4a9f5e","thesis":"27b4d925fe3c0541fab5d3dbb22009f1","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-24 17:20:56","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bb45ac9f020e77cc14ba88f6760eb084","thesis":"27b4d925fe3c0541fab5d3dbb22009f1","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-24 14:15:45","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"0783e942f9d42c677db1d24876d9c5ba","thesis":"27b4d925fe3c0541fab5d3dbb22009f1","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"0","date":{"date":"2015-11-26 17:19:14","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"a2dab171d6d1acf8590d71a86e3e7f92","thesis":"27b4d925fe3c0541fab5d3dbb22009f1","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"-1","date":{"date":"2015-11-27 10:24:57","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"564d4b10b6c3b59d24520ee5e2c065b1","thesis":"27b4d925fe3c0541fab5d3dbb22009f1","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"-1","date":{"date":"2015-11-28 11:07:27","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ef448386d13c1c7778a0e0b0a526fe4e","thesis":"27b4d925fe3c0541fab5d3dbb22009f1","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2016-04-10 16:19:52","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"f325e387f5f30082e17e3a485c4a9f5e","thesis":"55d71e5c24658119479d9f98126e1383","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-24 17:20:51","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"bb45ac9f020e77cc14ba88f6760eb084","thesis":"55d71e5c24658119479d9f98126e1383","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-24 14:15:41","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"0783e942f9d42c677db1d24876d9c5ba","thesis":"55d71e5c24658119479d9f98126e1383","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-26 17:18:45","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"a2dab171d6d1acf8590d71a86e3e7f92","thesis":"55d71e5c24658119479d9f98126e1383","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-27 10:24:42","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"564d4b10b6c3b59d24520ee5e2c065b1","thesis":"55d71e5c24658119479d9f98126e1383","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2015-11-28 11:07:20","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}},{"author":"ef448386d13c1c7778a0e0b0a526fe4e","thesis":"55d71e5c24658119479d9f98126e1383","debate":"b99c774cd67e046c110f8e6580bacfb1","vote":"1","date":{"date":"2016-04-10 16:19:45","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"}}],"articles_theses":[{"article":"6a1f32562b82ba821b3606a08e4e517d","thesis":"21ca866f08d30d266ecd364e64d2aaf0"},{"article":"6a1f32562b82ba821b3606a08e4e517d","thesis":"286ba29596a8d71ebaab5f32ab56469f"},{"article":"6a1f32562b82ba821b3606a08e4e517d","thesis":"18c2f93696ccba11be5a2a4b627d914c"},{"article":"86e438a3d57dc9f869d6854220c86108","thesis":"fcf031e7fe872694bb45f39e814290d5"},{"article":"86e438a3d57dc9f869d6854220c86108","thesis":"0862d69741eb763920b05c5f12cfd1f4"},{"article":"86e438a3d57dc9f869d6854220c86108","thesis":"4576d9120a8212119d25e2bf106a87be"},{"article":"cd5af852752d92ab2995502a20d0d87e","thesis":"2e9380f2da9fb4fe85176b589feb4e7f"},{"article":"cd5af852752d92ab2995502a20d0d87e","thesis":"94b8d0f4c315e1538095ba5b6b8d4bb2"},{"article":"cd5af852752d92ab2995502a20d0d87e","thesis":"3c518c95772f7b3d8b63428664bee6c7"},{"article":"dbe0219d1e20a62afeca0b5ecc9709d8","thesis":"1d1eabeb16b41e33190aa8f42e974fff"},{"article":"dbe0219d1e20a62afeca0b5ecc9709d8","thesis":"7c102522c1b4cb67f9b0491c10584a98"},{"article":"dbe0219d1e20a62afeca0b5ecc9709d8","thesis":"ce759f1f9e891c5f5baf0ce510f63758"},{"article":"0e01200bbbae9c7ea3824e39f443d98f","thesis":"2f4023cf407cf31f64ac28369bc893e2"},{"article":"0e01200bbbae9c7ea3824e39f443d98f","thesis":"026877a4ba04b712b5dd92074fae0422"},{"article":"0e01200bbbae9c7ea3824e39f443d98f","thesis":"4c3437fc31901875000de181954789f2"},{"article":"a682d43a99c8f1cd970327617a451d0c","thesis":"cb9f956b465dd30a39729d801b44d695"},{"article":"a682d43a99c8f1cd970327617a451d0c","thesis":"27b4d925fe3c0541fab5d3dbb22009f1"},{"article":"a682d43a99c8f1cd970327617a451d0c","thesis":"55d71e5c24658119479d9f98126e1383"}]}